{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"BRB MOBILIDADE - 2023.2"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Reposit\u00f3rio de projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador. Grupo 05</p>"},{"location":"#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do projeto est\u00e1 disponivel nesse link.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":"Nome GitHub Foto Amanda Gon\u00e7alves S. Abreu Amandaaaaabreu Arthur Rodrigues Sousa arthurrsousa Artur Jackson Leal Fontinele artur-jack Fause Carlos Mascarenhas Lustosa Junior FauseSkyWalker Felipe Aguiar Hansen FHansen98 Juan Pablo Ricarte de Barros Juan-Ricarte Lucas Andrade Lob\u00e3o lucaslobao-18"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/09/2023 Iniciando Documenta\u00e7\u00e3o Amanda Abreu, Arthur Sousa e Juan Pablo Arthur Sousa 1.1 29/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o ortografia Felipe Hansen Arthur Sousa"},{"location":"reunioes/","title":"Encontros","text":""},{"location":"reunioes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o:","text":"<p>As reuni\u00f5es do grupo s\u00e3o agendadas de forma consistente \u00e0s quintas-feiras, \u00e0s 21 horas, baseando-se na disponibilidade previamente identificada no heat map. \u00c9 fundamental destacar que todas essas reuni\u00f5es s\u00e3o registradas atrav\u00e9s da plataforma Teams, resultando na cria\u00e7\u00e3o de atas que documentam os t\u00f3picos debatidos e as quest\u00f5es abordadas durante o encontro.</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-21-de-setembro","title":"Reuni\u00e3o 21 de setembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link.</p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-28-de-setembro","title":"Reuni\u00e3o 28 de setembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link.</p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-14-de-outubro","title":"Reuni\u00e3o 14 de outubro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link.</p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-19-de-outubro","title":"Reuni\u00e3o 19 de outubro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse  link.</p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-26-de-outubro","title":"Reuni\u00e3o 26 de outubro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link. </p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-02-de-novembro","title":"Reuni\u00e3o 02 de novembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link. </p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-06-de-novembro","title":"Reuni\u00e3o 06 de novembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link.  Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-16-de-novembro","title":"Reuni\u00e3o 16 de novembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link. </p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#reuniao-01-de-dezembro","title":"Reuni\u00e3o 01 de dezembro","text":"<p>O v\u00eddeo da reuni\u00e3o est\u00e1 disponivel nesse link. </p> <p>Visualizar ata da reuni\u00e3o em PDF</p>"},{"location":"reunioes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 29/09/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Felipe Hansen Amanda Abreu 1.1 15/10/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Amanda Abreu Felipe Hansen 1.2 21/10/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Amanda Abreu Felipe Hansen 1.3 29/10/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Fause Carlos Artur Jackson 1.4 29/10/2023 Corrige link dos v\u00eddeos Artur Jackson Amanda Abreu 1.5 26/11/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Artur Jackson Juan Pablo 1.6 03/12/2023 Declara\u00e7\u00e3o das Atas de Reuni\u00e3o Felipe Hansen Juan Pablo"},{"location":"analiseRequisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analiseRequisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A \u00e9tica \u00e9 o estudo dos princ\u00edpios morais que orientam o comportamento humano, determinando o que \u00e9 certo e errado. Ela fornece diretrizes para a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es baseadas em valores e normas \u00e9ticas. Ao realizar uma pesquisa com pessoas \u00e9 necess\u00e1rio entender que o ator principal da a\u00e7\u00e3o \u00e9 o ser humano, dessa \u00e9 preciso ter consci\u00eancia e estrat\u00e9gia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem e a forma de tratamento utilizada, e para ser poss\u00edvel realizar esta tarefa com \u00eaxito os aspectos e os princ\u00edpios \u00e9ticos precisam ser seguidos de forma r\u00edgida. Nesse sentido, para compreender o que s\u00e3o aspectos \u00e9ticos precisamos entender seus quatro principais princ\u00edpios.</p> <ul> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia: O princ\u00edpio da autonomia enfatiza o direito das pessoas de tomar decis\u00f5es sobre sua pr\u00f3pria vida, sa\u00fade, rela\u00e7\u00f5es sociais,incluindo a capacidade de dar ou negar consentimento. Na pesquisa, isso se traduz no consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e tamb\u00e9m na prote\u00e7\u00e3o dos grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes. Respeitar a autonomia \u00e9 fundamental para proteger os direitos e dignidade das pessoas.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: Esse princ\u00edpio visa equilibrar os riscos e vantagens em qualquer contexto, seja individual ou coletivo, presente ou futuro. O objetivo \u00e9 maximizar os benef\u00edcios e minimizar os danos e riscos, que podem se manifestar em v\u00e1rias \u00e1reas da vida humana, como o corpo, a mente, a moral, o intelecto, a sociedade, a cultura ou o esp\u00edrito, em qualquer fase de pesquisa ou seu seguimento.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: A ess\u00eancia \u00e9 garantir a preven\u00e7\u00e3o de danos esperados da pesquisa, abrangendo tanto os que ocorrem imediatamente quanto aqueles que surgem posteriormente.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: O princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade na bio\u00e9tica envolve tratar todas as pessoas de forma justa e imparcial, distribuindo recursos e benef\u00edcios de maneira equitativa, levando em considera\u00e7\u00e3o as necessidades individuais e evitando discrimina\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica m\u00e9dica e de pesquisa, isso significa garantir acesso igualit\u00e1rio a cuidados de sa\u00fade e assegurar que os benef\u00edcios e riscos sejam distribu\u00eddos de forma justa, promovendo a igualdade e a justi\u00e7a.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-para-entrevista-com-usuarios","title":"TERMO DE CONSENTIMENTO PARA ENTREVISTA COM USU\u00c1RIOS","text":"<p>Eu, [SEU NOME], concordo em participar de uma entrevista a ser conduzida por [NOME DO PESQUISADOR] para fins de pesquisa sobre o uso do site BRB Mobilidade para a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Eu entendo que a entrevista ser\u00e1 realizada com o prop\u00f3sito de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre minha experi\u00eancia, opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico da pesquisa. PROCEDIMENTOS:</p> <p>A entrevista ser\u00e1 conduzida em [LOCAL DA ENTREVISTA] ou [MODO DE ENTREVISTA, POR EXEMPLO, \"por telefone\" ou \"por videoconfer\u00eancia\"]. A entrevista dever\u00e1 durar aproximadamente [DURA\u00c7\u00c3O APROXIMADA DA ENTREVISTA]. O conte\u00fado da entrevista ser\u00e1 estritamente confidencial e usado apenas para fins de pesquisa.</p> <p>VOLUNTARIEDADE:</p> <p>Estou ciente de que serei respeitado(a) e n\u00e3o serei prejudicado(a) de forma alguma. A longo de todo o processo, inclusive ap\u00f3s o fim da entrevista e que n\u00e3o serei prejudicado de forma alguma. Minha participa\u00e7\u00e3o nesta entrevista \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Eu tenho o direito de recusar a responder a qualquer pergunta que eu considere desconfort\u00e1vel ou inapropriada, e posso retirar meu consentimento a qualquer momento, sem penalidades.</p> <p>CONFIDENCIALIDADE:</p> <p>Eu entendo que minha identidade ser\u00e1 mantida em sigilo na pesquisa e que todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial. Meus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados a terceiros sem o meu consentimento.</p> <p>DIREITO DE ACESSO AOS RESULTADOS:</p> <p>Eu concordo em ser informado(a) sobre os resultados da pesquisa, se assim desejar, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do estudo.</p> <p>CONTATO:</p> <p>Se eu tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 pesquisa, posso entrar em contato com [SEU NOME OU DADOS DE CONTATO DO PESQUISADOR].</p> <p>CONSENTIMENTO:</p> <p>Ao concordar com este termo de consentimento, eu afirmo que li e entendi as informa\u00e7\u00f5es acima, sou maior de idade e concordo em participar desta entrevista.</p> <p>( ) Aceito participar da entrevista</p> <p>( ) N\u00e3o aceito participar da entrevista</p> <p>Nome do Participante: _______</p> <p>Assinatura do Participante: ______</p> <p>Data: __ /__ /___</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 11/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fause Carlos Arthur Sousa 1.1 12/10/2023 Algumas altera\u00e7\u00f5es de conte\u00fado Lucas Lob\u00e3o Arthur Sousa 1.1 28/10/2023 Algumas altera\u00e7\u00f5es de conte\u00fado Arthur Sousa Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"analiseRequisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":""},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Quando se realiza uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em um site que abrange um p\u00fablico-alvo de pessoas tecn\u00f3filas, deve se priorizar alguns aspectos relevantes ao uso para tais sujeitos. O intuito deste artefato \u00e9 explicitar as caracter\u00edsticas da plataforma e os principais caminhos executados pelo usu\u00e1rio, al\u00e9m disso, deve-se analisar os aspectos do site que limitam e/ou incomodam o usu\u00e1rio, sendo esses reconhecidos aqui como: limites e entraves.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>Quando criamos um software, \u00e9 essencial que ele corresponda \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio e que suas tarefas sejam simples de executar. No caso do BRB Mobilidade, isso significa que a plataforma deve funcionar como as pessoas esperam e ser f\u00e1cil de usar, permitindo que os usu\u00e1rios recarreguem seus cart\u00f5es e comprem passagens de forma r\u00e1pida e descomplicada. Isso \u00e9 fundamental para garantir uma boa experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>A plataforma BRB Mobilidade, desenvolvida pelo Banco de Bras\u00edlia (BRB), \u00e9 uma ferramenta que visa simplificar a experi\u00eancia dos cidad\u00e3os de Bras\u00edlia no que diz respeito \u00e0 mobilidade urbano, oferecendo in\u00fameras caracter\u00edsticas espec\u00edficas do site, abaixo listaremos suas principais:</p> <ul> <li> <p>Cadastro e login </p> </li> <li> <p>Solicitar cart\u00e3o </p> </li> <li> <p>Solicitar segunda via</p> </li> <li> <p>Troca de institui\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Extens\u00e3o de acesso </p> </li> <li> <p>Troca de endere\u00e7o</p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o de foto </p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o de contato</p> </li> <li> <p>Minhas frequ\u00eancias</p> </li> <li> <p>Meus acessos</p> </li> <li> <p>Liberar cart\u00e3o</p> </li> </ul> <p>O site do BRB Mobilidade n\u00e3o detalha especificamente as tecnologias ou linguagens de programa\u00e7\u00e3o utilizadas em sua plataforma, mas atrav\u00e9s de pesquisas externas conseguimos detectar que foi usado javascript, al\u00e9m de html e css. </p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/#limites","title":"Limites","text":"<ul> <li> <p>Os usu\u00e1rio tem um limite de recarga em seus cart\u00f5es em um determinado per\u00edodo de tempo.</p> </li> <li> <p>Os usu\u00e1rios tem um limite di\u00e1rio do uso do cart\u00e3o.</p> </li> <li> <p>H\u00e1 um limite para as compras de passagens online, havendo um limite m\u00e1ximo por semana.</p> </li> <li> <p>Os usu\u00e1rios tem um limite para o n\u00famero de cart\u00f5es de transporte que podem ser associados a eles. </p> </li> <li> <p>Dependendo da categoria do usu\u00e1rio h\u00e1 uma limita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a descontos e servi\u00e7os adicionais.</p> </li> <li> <p>S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel alterar senha via e-mail.</p> </li> <li> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida para o DF.</p> </li> <li> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma est\u00e1 limitada a PCDs, crian\u00e7as, estudantes e idosos.</p> </li> <li> <p>A plataforma est\u00e1 limitada a l\u00edngua predominante.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 15/10/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Amanda Abreu Arthur Sousa 1.1 21/10/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Amanda Abreu, Felipe Hansen Arthur Sousa"},{"location":"analiseRequisitos/caracteristicas_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios desempenham um papel crucial na Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), sendo essenciais no desenvolvimento de sistemas interativos. Ao oferecerem uma vis\u00e3o narrativa das situa\u00e7\u00f5es de uso em interfaces digitais, eles antecipam as necessidades e desafios dos usu\u00e1rios. Essas representa\u00e7\u00f5es visuais, muitas vezes fict\u00edcias, proporcionam insights valiosos para designers e desenvolvedores, possibilitando a concep\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es mais eficazes e adaptadas aos contextos espec\u00edficos de utiliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada neste artefato \u00e9 a de Cen\u00e1rios de Intera\u00e7\u00e3o, tomando como base a descri\u00e7\u00e3o e os exemplos presentes no cap\u00edtulo 07 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador [1]. Cada cen\u00e1rio est\u00e1 citado na tabela 1. Al\u00e9m disso, os cen\u00e1rios ser\u00e3o definidos atrav\u00e9s de um texto descritivo que ter\u00e1: contexto, ator(es), objetivos, a\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o, e o ator principal do cen\u00e1rio ser\u00e1 uma das Personas.</p> Cen\u00e1rio Acompanhar Cadastro 2\u00b0 Via Extens\u00e3o de Acesso Meus Acessos Troca de Institui\u00e7\u00e3o Troca de Endere\u00e7o Altera\u00e7\u00e3o de Foto <p>Tabela 1 - Defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios  </p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#descricao-do-cenarios","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#acompanhar-cadastro","title":"Acompanhar Cadastro","text":"<p>Eduardo Cardoso \u00e9 estudante do ensino superior e costuma visitar \u00e1reas como a Asa Norte e Gama, pois precisa ir \u00e0 universidade.</p> <p>Contudo, Eduardo n\u00e3o tinha o cadastro no brb mobilidade para utilizar o passe estudantil, logo precisaria acessar o site para realizar o cadastro e acompanhar o andamento. Preocupado com a situa\u00e7\u00e3o, pois gastava muito dinheiro com passagens no transporte p\u00fablico, Eduardo resolve checar a situa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Primeiro, Eduardo acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\". Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"acompanhar cadastro\" que ele clicou e foi redirecionado para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para analisar a situa\u00e7\u00e3o de cadastro.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ele conseguiu visualizar a op\u00e7\u00e3o \"status\" que apareceu aprovado e, tamb\u00e9m, visualizar os seus dados cadastrais que precisou preencher anteriormente. </p> <p>Eduardo ficou satisfeito, pois coseguiu chegar se o seu castramento j\u00e1 havia sido aprovado e o site forneceu essa op\u00e7\u00e3o de acordo com o status e n\u00edvel de aprova\u00e7\u00e3o na aba acompanhamento de cadastro.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#2-via","title":"2\u00b0 Via","text":"<p>Eduardo Cardoso \u00e9 estudante do ensino superior e costuma visitar \u00e1reas como a Asa Norte e Gama, pois precisa ir \u00e0 universidade.</p> <p>Ele conseguiu o cart\u00e3o estudantil, contudo ao deslocar-se para universidade perdeu o cart\u00e3o dentro do \u00f4nibus, notando que havia perdido apenas quando chegou em casa e resolveu tomar uma atitude diante da situa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Primeiro, Eduardo acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\". Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"2\u00b0 via\" que ele clicou e foi redirecionado para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ele conseguiu visualizar a aba de 2\u00b0  via e teve que pagar uma taxa de 2\u00b0 via e fazer um boletim de ocorr\u00eancia online para poder anexar esses dois arquivos em forma de documento no bot\u00e3o \"anexar arquivos\". Al\u00e9m disso, teve de colocar o \"motivo\" que foi a perda do cart\u00e3o, tamb\u00e9m, seu nome e e-mail completos com informa\u00e7\u00f5es no campo observa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s essas etapas, ele clicou no bot\u00e3o \"Registrar solicita\u00e7\u00e3o\" e assim conseguiu solicitar uma 2\u00b0 via do cart\u00e3o estudantil.</p> <p>Eduardo ficou satisfeito, pois conseguiu solicitar a 2\u00b0 via de seu cart\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#extensao-de-acesso","title":"Extens\u00e3o de Acesso","text":"<p>Luciana Costa \u00e9 estagi\u00e1ria na empresa EL DORADO voltada ao desenvolvimento WEB que fica no Gama. Em sua rotina, ela precisa pegar 4 \u00f4nibus por dia, durante 20 dias no m\u00eas, resultando em, pelo menos, 80 acessos mensais.</p> <p>Contudo, Luciana s\u00f3 tem 56 acessos liberados de acordo com a aprova\u00e7\u00e3o do seu passe estudantil. Sendo assim, ela percebeu que necessitava realizar uma extens\u00e3o de acesso para que n\u00e3o precisasse pagar por 24 passagens a mais at\u00e9 o est\u00e1gio.</p> <p>Primeiro, Luciana acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\".  Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"Extens\u00e3o de Acesso\" que ela clicou e foi redirecionada para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ela conseguiu visualizar a aba de extens\u00e3o de acesso, tendo que aceitar o termo de consentimento, colocar no campo \"motivo da solicita\u00e7\u00e3o\" a op\u00e7\u00e3o est\u00e1gio obrigat\u00f3rio, em seguida, preencheu e-mail e nome completo e, por fim, anexou os documentos que atestam o est\u00e1gio obrigat\u00f3rio e sua grade. </p> <p>Ap\u00f3s essas etapas, ela clicou no bot\u00e3o \"Registrar solicita\u00e7\u00e3o\" e, assim, conseguiu solicitar a extens\u00e3o de acessos.</p> <p>Luciana ficou satisfeita, pois conseguiu realizar o pedido da extens\u00e3o de acessos.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#meus-acessos","title":"Meus Acessos","text":"<p>Luciana Costa \u00e9 estagi\u00e1ria na empresa EL DORADO voltada ao desenvolvimento WEB que fica no Gama. Ansiosa, pois havia solicitado a extens\u00e3o de acesso no site  BRB MOBILIDADE, resolveu checar se a extens\u00e3o de acessos que havia solicitado foi autorizada.</p> <p>Primeiro, Luciana acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\".  Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"Acompanhe seu cadastro/frequ\u00eancia\" que ela clicou e foi redirecionada para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ela conseguiu visualizar a aba de servi\u00e7os, clicou em \"meus acessos\" no menu e conseguiu visulizar que seus acessos tinham sido aumentados de 56 para 88 acessos mensais.</p> <p>Luciana ficou satisfeita, pois conseguiu aumentar a quantidade de acessos mensais, tendo solucionado sua demanda e o mais importante: economizar n\u00e3o tendo que pagar as passagens a mais do transporte p\u00fablico que precisaria.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#troca-de-instituicao","title":"Troca de Institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Jo\u00e3o Jorge \u00e9 morador de Ceil\u00e2ndia e tem 22 anos. Diariamente, ele precisa ir \u00e0 universidade que localiza-se no Gama.</p> <p>Por\u00e9m, antes de come\u00e7ar a estudar na universidade do Gama, ele estudava no Plano Piloto em Bras\u00edlia institui\u00e7\u00e3o cadastrada em seu passe estudantil, o que n\u00e3o condiz com sua atual frequ\u00eancia que \u00e9 em dire\u00e7\u00e3o ao Gama. Diante da situa\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Jorge resolveu tomar uma atitude para n\u00e3o ter seu passe estudantil bloqueado.</p> <p>Primeiro, Jo\u00e3o Jorge acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\".  Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"Troca de institui\u00e7\u00e3o\" que ele clicou e foi redirecionado para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ele conseguiu visualizar a aba de troca de institui\u00e7\u00e3o, tendo que preencher sua matr\u00edcula no campo \"matr\u00edcula\", institui\u00e7\u00e3o de ensino, Campus, Modalidade, Curso e Per\u00edodo e, al\u00e9m disso, anexar o documento que comprove a troca de institui\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ap\u00f3s essas etapas, ele clicou no bot\u00e3o \"salvar\" e , desse modo, conseguiu realizar a troca de institui\u00e7\u00e3o. </p> <p>Jo\u00e3o Jorge ficou satisfeito, pois conseguiu realizar a troca de institui\u00e7\u00e3o evitando, assim, que seu passe estudantil fosse bloqueado.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#troca-de-endereco","title":"Troca de Endere\u00e7o","text":"<p>Jo\u00e3o Jorge \u00e9 morador de Ceil\u00e2ndia e tem 22 anos. Diariamente, ele precisa ir \u00e0 universidade que localiza-se no Gama.</p> <p>Contudo, ele precisou mudar de endere\u00e7o, pois antes morava em Ceil\u00e2ndia e, ap\u00f3s conseguir um trabalho, decidiu ir morar no Riacho Fundo II para ficar mais perto da faculdade e ter mais comodidade e tempo para os estudos. Sendo assim, ele precisa trocar de endere\u00e7o para que a frequ\u00eancia do seu passe n\u00e3o divirja com seu endere\u00e7o e seja bloqueado o seu cart\u00e3o estudantil.</p> <p>Primeiro, Jo\u00e3o Jorge acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\".  Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"Acompanhe seu cadastro/frequ\u00eancia\" que ele clicou e foi redirecionado para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ele conseguiu visualizar a aba de servi\u00e7os, clicou em \"troca de endere\u00e7o\" no menu e precisou prencher os campos: n\u00famero do CEP, logradouro, n\u00famero da resid\u00eancia, bairro, complemento, cidade e anexar o arquivo de comprovante de endere\u00e7o.</p> <p>Ap\u00f3s essas etapas, ele clicou no bot\u00e3o \"salvar\" e , desse modo, conseguiu realizar a troca de endere\u00e7o. </p> <p>Jo\u00e3o Jorge ficou satisfeito, pois conseguiu realizar a troca de endere\u00e7o evitando, assim, que seu passe estudantil fosse bloqueado.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#alteracao-de-foto","title":"Altera\u00e7\u00e3o de Foto","text":"<p>Joel Madaleno tem 24 anos de idade, mora no Gama h\u00e1 17 anos e \u00e9 estagi\u00e1rio na Abin. Ele \u00e9 muito vaidoso e sua foto no site BRB MOBILIDADE era muito antiga de quando era crian\u00e7a e por isso resolveu trocar. </p> <p>Primeiro, Joel Madaleno acessou o site do BRB MOBILIDADE e clicou na op\u00e7\u00e3o \"estudantil\".  Em seguida, foi mostrado a op\u00e7\u00e3o de \"Acompanhe seu cadastro/frequ\u00eancia\" que ele clicou e foi redirecionado para p\u00e1gina em que deveria  digitar CPF e senha para ter acesso e continuar navegando.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o de logar, ele conseguiu visualizar a aba de servi\u00e7os, clicou em \"altera\u00e7\u00e3o de foto\" no menu e precisou anexar sua foto mais atual para que atualizasse no seu perfil. </p> <p>Ap\u00f3s essas etapas, ele clicou no bot\u00e3o \"salvar\" e , desse modo, conseguiu realizar a altera\u00e7\u00e3o de sua foto. </p> <p>Joel Madaleno ficou satisfeito, pois conseguiu realizar a altera\u00e7\u00e3o de sua foto do perfil.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Juan Pablo Arthur Sousa 1.1 15/10/2023 Finaliza cen\u00e1rios Juan Pablo Arthur Sousa"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#brb-mobilidade-estudantil","title":"BRB Mobilidade (Estudantil)","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este guia de estilo estabelece as diretrizes de design e intera\u00e7\u00e3o para o sistema BRB Mobilidade, com o objetivo de proporcionar uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente, eficiente e agrad\u00e1vel. Ele se destina a designers, desenvolvedores e todos os membros da equipe envolvidos na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#principios-de-design","title":"Princ\u00edpios de Design","text":"<ol> <li> <p>Usabilidade: O BRB Mobilidade deve ser f\u00e1cil de usar, eficiente e acess\u00edvel para todos os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia: Mantenha um design visual e de intera\u00e7\u00e3o consistente em todo o sistema.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Minimize a quantidade de cliques e etapas necess\u00e1rias para realizar tarefas.</p> </li> <li> <p>Feedback: Forne\u00e7a feedback claro e imediato ao usu\u00e1rio sobre suas a\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Acessibilidade: Garanta que o sistema seja acess\u00edvel a todos, em conformidade com as diretrizes de acessibilidade.</p> </li> </ol>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o Guia","text":"<p>Este guia de estilo serve como um ponto de refer\u00eancia durante todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, abrangendo desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas aqui s\u00e3o essenciais para orientar as decis\u00f5es de design, assegurando que a interface resultante atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios finais. Isso promove uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema, garantindo sua efici\u00eancia e usabilidade ao longo do tempo.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#identidade-visual","title":"Identidade Visual","text":"<p>A identidade visual \u00e9 um conjunto de elementos visuais, como logotipos, cores, tipografia e elementos gr\u00e1ficos, que representam a personalidade e valores de uma marca ou empresa. Uma identidade visual bem definida contribui para a constru\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, a diferencia\u00e7\u00e3o no mercado e a cria\u00e7\u00e3o de uma imagem s\u00f3lida da marca.</p> <p>Apresentaremos alguns padr\u00f5es a serem seguidos nesses elementos:</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#logotipo-e-marca","title":"Logotipo e Marca","text":"<ol> <li>A logo precisar ter o mesmo tamanho em todas as abas: (88 x 43)px</li> <li>N\u00e3o deve ser alterado as cores da logo</li> </ol> <p>Figura 1: Logo (Fonte: BRB Mobilidade, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#esquema-de-cores","title":"Esquema de Cores","text":"<p>Tabela 1: Paleta de cores (Fonte: Lucas, 2023)</p> Cor C\u00f3digo Cor C\u00f3digo Branco (#FFFFFF) Amarelo (#F1C40F) Ciano (#57C3C3) Verde (#008000) Azul Escuro (#2C63A7) Azul Leve (#D9EDF7) Azul Claro (#009FE3) Vermelho (#B94A48) Preto (#000000) Vermelho Claro (#F2DEDE) Cinza Escuro (#494c50) Cinza Claro (#9c9d9f) <ul> <li>Cores de destaque:</li> <li>Amarelo\u2026\u2026....(#F1C40F)</li> <li>Verde\u2026\u2026\u2026\u2026.(#008000)</li> <li> <p>Azul Leve..\u2026\u2026(#D9EDF7)</p> </li> <li> <p>Cores de erro:</p> </li> <li>Vermelho\u2026\u2026.\u2026..(#B94A48)</li> <li>Vermelho Claro\u2026(#F2DEDE)</li> </ul> <p></p> <p>Figura 2: Paleta do sistema (Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p>A tipografia \u00e9 um elemento-chave na comunica\u00e7\u00e3o visual. Ela envolve a sele\u00e7\u00e3o cuidadosa de tipos de letra, tamanhos, cores e espa\u00e7amento para criar uma apresenta\u00e7\u00e3o de texto coesa e impactante. A escolha da tipografia certa reflete identidade e ajuda a melhorar a legibilidade e a est\u00e9tica dos materiais. A consist\u00eancia tipogr\u00e1fica \u00e9 fundamental para fortalecer uma marca e mensagem.</p> <pre><code>Fontes principais: Arial e Open Sans\nFonte secund\u00e1ria: Reem Kufi\n</code></pre> <p>Tamanhos de fonte:</p> <ul> <li>Arial: 18px, 16px, 15px.</li> <li>Open Sans: 18px, 15px, 14px, 13px.</li> <li>Reem Kufi: 30px.</li> </ul> <p>Locais de Utiliza\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>Arial: Logo, Navbar principal.\nOpen Sans: Subt\u00edtulos, Navbar secund\u00e1rio.\nReem Kufi: T\u00edtulo na aba inicial\n</code></pre>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#icones","title":"\u00cdcones","text":"<pre><code>Fonte: Font Awesome\n</code></pre> <p>\u00cdcones: Seta, Arquivo, Interroga\u00e7\u00e3o, Interroga\u00e7\u00e3o vazado, Cart\u00e3o, Adi\u00e7\u00e3o, Dupla seta, Alerta, Cart\u00e3o de identidade, Libras, Pessoa, Casa, Nuvem_upload, Check, Disquete.</p> <p></p> <p>Figura 3: \u00cdcones utilizados (Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#layout-e-estrutura","title":"Layout e Estrutura","text":"<p>O layout envolve a distribui\u00e7\u00e3o de elementos como texto, imagens e gr\u00e1ficos de maneira equilibrada e intuitiva, buscando transmitir informa\u00e7\u00f5es de forma clara e atrativa.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#grids","title":"Grids","text":"<p>O termo \"grid\" se refere a uma estrutura de grade usada para organizar elementos em um layout de p\u00e1gina, como em design gr\u00e1fico, design de interface de usu\u00e1rio e design de sites. Sendo assim uma ferramenta essencial para criar layouts consistentes e harm\u00f4nicos, garantindo que os elementos da p\u00e1gina estejam alinhados e posicionados de maneira equilibrada.</p> <p>Nesse sistema utiliza-se 3 Grids principais, o de tela inicial, tela de informa\u00e7\u00f5es, Tela de servi\u00e7os/opera\u00e7\u00f5es.</p> <ul> <li>Os grids devem ser responsivos e compat\u00edveis com os principais tamanhos/propor\u00e7\u00f5es de tela: 4:3, 21:9, 16:9.</li> </ul> <p></p> <p>Figura 4: Grid p\u00e1gina inicial (Fonte: Lucas, 2023)</p> <p>Figura 5: Grid da p\u00e1gina de informa\u00e7\u00f5es (Fonte: Lucas, 2023)</p> <p>Figura 6: Grid das p\u00e1ginas de servi\u00e7os e opera\u00e7\u00f5es (Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#navegacao","title":"Navega\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interface tem duas barras de navega\u00e7\u00e3o, uma que fica vis\u00edvel antes de logar e continua vis\u00edvel ap\u00f3s o login, e a outra que s\u00f3 ser\u00e1 vis\u00edvel ap\u00f3s o login</p> <p>1\u00b0 Barra de navega\u00e7\u00e3o (Principal)</p> <ul> <li>Posicionada logo abaixo da div em que se encontra o \u201ctopo\u201d do site, com a logo</li> <li>Largura m\u00e1xima: 1000px</li> <li>Altura: 50px</li> <li>Alinhamento dos itens: A esquerda</li> <li>Itens: In\u00edcio; Login; Acessibilidade Libras</li> <li>Altura fixa dos itens: 35px</li> <li>A largura dos itens \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com o texto e os \u00edcones neles contidos</li> </ul> <p></p> <p>Figura 7: Barra de navega\u00e7\u00e3o principal (Fonte: BRB Mobilidade, 2023)</p> <p></p> <p>2\u00b0 Barra de navega\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Posicionada 5px abaixo da div(page_title)</li> <li>Largura m\u00e1xima: 1000px</li> <li>Altura: 58px</li> <li>Largura de cada item na barra: 92px</li> <li>Itens: Servi\u00e7os, Troca de Institui\u00e7\u00e3o, 2\u00b0 Via, Extens\u00e3o de Acesso, Troca de Endere\u00e7o, Altera\u00e7\u00e3o de foto, Altera\u00e7\u00e3o de contato, Retirada do cart\u00e3o, Minha frequ\u00eancia, Meus acessos, Liberar cart\u00e3o.</li> </ul> <p></p> <p>Figura 8: Barra de navega\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (Fonte: BRB Mobilidade, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#componentes-de-interface","title":"Componentes de Interface","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#botoes","title":"Bot\u00f5es","text":"<p>Os bot\u00f5es presentes na figura abaixo representam todos os tipos de bot\u00f5es do sistema, al\u00e9m de representar tamb\u00e9m o seu \"estado\", por exemplo, quando o cursor n\u00e3o est\u00e1 sobre o bot\u00e3o \"Registrar solicita\u00e7\u00e3o\"\", ele fica com a colora\u00e7\u00e3o azul, mas, quando o cursor est\u00e1 sobre ele, a cor fica em cinza escuro.</p> <p>Al\u00e9m dessa classe de bot\u00f5es, temos tamb\u00e9m esse modelo do bot\u00e3o \"salvar\", que \u00e9 um bot\u00e3o est\u00e1tico, n\u00e3o varia com a passagem do cursor sobre ele. Por \u00faltimo, uma checkbox padr\u00e3o, utilizada para aceitar termos dentro do sistema. </p> <p>Figura 9: Bot\u00f5es refer\u00eancia (Fonte: Lucas, 2023)</p> <ol> <li>Todos os bot\u00f5es devem ser retangulares</li> <li>As bordas s\u00e3o arredondadas em 5px</li> </ol> <p>Tipos de bot\u00e3o: Salvar, Anexar Arquivo, Registrar Solicita\u00e7\u00e3o, Nova solicita\u00e7\u00e3o, Adicionar, Remover, Consultar, Verificar Dados</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#formularios-e-campos-de-entrada","title":"Formul\u00e1rios e Campos de Entrada","text":"<p>A imagem abaixo representa todos os tipos de campo de informa\u00e7\u00e3o presentes no sistema: </p> <p>Figura 10: Bot\u00f5es refer\u00eancia (Fonte: Lucas, 2023)</p> <p></p> <ol> <li> <p>Os campos de sele\u00e7\u00e3o devem ter o preenchimento na cor branca, e uma mensagem na cor cinza escrito \"selecionar...\" para que as pessoas compreendam mais facilmente a funcionalidade</p> </li> <li> <p>Os campos de texto s\u00e3o preenchidos na cor branca, entretando, n\u00e3o h\u00e1 nada escrito dentro do campo.</p> </li> <li> <p>Campos obrigat\u00f3rios devem ter um \"*\" ap\u00f3s o t\u00edtulo</p> </li> <li> <p>Os campos para inser\u00e7\u00e3o de datas devem possuir um pequeno calend\u00e1rio, para que a pessoa selecione a data por meui de cliques, sem precisar digit\u00e1-las</p> </li> </ol>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#alertas-e-notificacoes","title":"Alertas e Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Figura 12: Alertas  (Fonte: Artur, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#interatividade","title":"Interatividade","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#comportamentos-de-elementos-interativos","title":"Comportamentos de Elementos Interativos","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#campos-de-texto","title":"Campos de texto","text":"<ul> <li>Transi\u00e7\u00f5es e Anima\u00e7\u00f5es:<ol> <li>As bordas do campo recebem um pouco de sombra, para evidenciar que o campo est\u00e3 selecionado</li> <li>Campos de \"Selecionar...\" devem ter um dropdown, que mostra as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis quando recebe um clique com o mouse</li> <li>Os itens da lista dropdown mudam de cor quando o mouse passa por cima</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#botoes_1","title":"Bot\u00f5es","text":"<ul> <li>Transi\u00e7\u00f5es e Anima\u00e7\u00f5es:<ol> <li>Mudan\u00e7a de cor ao passar o mouse sobre alguns bot\u00f5es (n\u00e3o todos)</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#barras-de-navegacao","title":"Barras de navega\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Transi\u00e7\u00f5es e Anima\u00e7\u00f5es:<ol> <li>Mudan\u00e7a de cor ao passar o mouse por cima de cada item</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#acessibilidade","title":"Acessibilidade","text":"<p>A acessibilidade em sistemas interativos refere-se \u00e0 pr\u00e1tica de tornar produtos digitais, como aplicativos e websites, acess\u00edveis a pessoas com defici\u00eancias, incluindo visuais, auditivas e motoras. Isso envolve o uso de recursos como descri\u00e7\u00f5es de imagens, legendas de v\u00eddeo, teclados virtuais, entre outros, para garantir que todos possam usar e interagir com esses sistemas de forma inclusiva, promovendo igualdade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e funcionalidades.</p> <p>Ap\u00f3s uma breve an\u00e1lise por inspec\u00e7\u00e3o no site do BRB Mobilidade e tamb\u00e9m utilizando a ferramenta WAVE(Web Accessibility Evaluation Tools), foi poss\u00edvel identificar alguns pontos positivos e negativos sobre a acessibidade no site</p> <p>Pontos positivos:</p> <ol> <li>\u00c1udiodescri\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas</li> <li>O site d\u00e1 suporte para leitores de tela</li> </ol> <p>Pontos negativos:</p> <ol> <li>O sistema n\u00e3o suporta navega\u00e7\u00e3o pelo teclado</li> <li>Alguns elementos tem um contraste muito baixo em rela\u00e7\u00e3o ao plano de fundo, por exemplo, a barra de navega\u00e7\u00e3o principal</li> </ol>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#compatibilidade","title":"Compatibilidade","text":"<ol> <li>O sistema deve ser compat\u00edvel tanto com Smartphones quanto Desktops</li> <li>Deve funcionar nos principais navegadores (Chrome, Safari, Opera, Edge e Firefox)</li> </ol>"},{"location":"analiseRequisitos/guia_de_estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O BRB Mobilidade \u00e9 pensado para ser f\u00e1cil de usar, consistente e eficiente. Sua identidade visual, com um logotipo fixo e uma paleta de cores espec\u00edfica, \u00e9 acompanhada por tipografia selecionada e \u00edcones distintos. O layout responsivo usa grids e suporta navega\u00e7\u00e3o por duas barras ap\u00f3s o login. Os elementos da interface, como bot\u00f5es e campos, t\u00eam caracter\u00edsticas visuais claras, e a interatividade \u00e9 cuidadosamente planejada. Embora haja suporte para leitores de tela e \u00e1udiodescri\u00e7\u00e3o, melhorias s\u00e3o necess\u00e1rias na navega\u00e7\u00e3o pelo teclado e no contraste de elementos. Al\u00e9m disso, o sistema \u00e9 compat\u00edvel com smartphones e desktops, funcionando bem nos principais navegadores para oferecer uma experi\u00eancia acess\u00edvel e consistente.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lob\u00e3o Artur Jack"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A usabilidade, no contexto da intera\u00e7\u00e3o humano-computador,   refere-se \u00e0 efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o com que os usu\u00e1rios podem interagir com um sistema. Em outras palavras, um sistema ou interface \u00e9 considerado \"us\u00e1vel\" se permite que os usu\u00e1rios atinjam seus objetivos de maneira eficaz, eficiente e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Consiste em estabelecer quais aspectos de desempenho devem ter maior destaque no projeto, determinando como ser\u00e3o medidos durante o desenvolvimento e estabelecendo faixas de valores consideradas inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador relevante. Geralmente, essa hierarquiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentada nos resultados atuais de como os usu\u00e1rios se saem ao utilizar o sistema. Abaixo, est\u00e1 uma tabela citando as metas de usabilidade e suas defini\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: Efic\u00e1cia refere-se \u00e0 capacidade de um sistema possibilitar que os usu\u00e1rios alcancem seus objetivos de forma precisa e completa. Um sistema eficaz permite que os usu\u00e1rios realizem tarefas com sucesso, sem erros ou dificuldades significativas.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Efici\u00eancia est\u00e1 relacionada ao tempo e aos recursos que os usu\u00e1rios precisam empregar para atingir seus objetivos. Um sistema eficiente permite que os usu\u00e1rios realizem tarefas de maneira r\u00e1pida e com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o, otimizando o uso de tempo e recursos.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: Seguran\u00e7a envolve a prote\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios contra riscos, perigos ou falhas potenciais do sistema. Isso inclui a preven\u00e7\u00e3o de erros cr\u00edticos, a prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis e a cria\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio que n\u00e3o comprometa a seguran\u00e7a f\u00edsica ou digital.</p> </li> <li> <p>Utilidade: Utilidade refere-se \u00e0 capacidade de um sistema de ser \u00fatil e valioso para os usu\u00e1rios. Um sistema \u00fatil atende \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, proporcionando benef\u00edcios reais e contribuindo para a melhoria da efic\u00e1cia e efici\u00eancia nas tarefas realizadas.</p> </li> <li> <p>Aprendizado: Aprendizado diz respeito \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios podem aprender a utilizar um sistema. Um sistema com boa capacidade de aprendizado \u00e9 projetado de maneira a permitir que os usu\u00e1rios, especialmente os novos, compreendam rapidamente como interagir e realizar tarefas sem a necessidade de extenso treinamento.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Memoriza\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 capacidade dos usu\u00e1rios de lembrar e recuperar informa\u00e7\u00f5es sobre como utilizar um sistema ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o inicial. Um sistema que facilita a memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 projetado de maneira a criar uma experi\u00eancia memor\u00e1vel, permitindo que os usu\u00e1rios recordem facilmente como realizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#metas-de-usabilidade-almejadas-no-brb-mobilidade","title":"Metas de Usabilidade almejadas no BRB mobilidade","text":"<p>As metas descritas neste artefato s\u00e3o propostas por Jakob Nielsen(1993). Para a defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade do projeto que desejamos abordar, foi feita a seguinte an\u00e1lise no site e definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio:</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#eficacia","title":"Eficacia","text":"<p>O sistema serve ao prop\u00f3sito principal?</p> <p>O sistema faz o que se espera dele.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas de forma r\u00e1pida?</p> <p>Em geral as tarefas s\u00e3o realizadas de maneira r\u00e1pida e clara. Na realiza\u00e7\u00e3o de algumas tarefas os usu\u00e1rios devem submeter os dados e documentos para que sejam analizados. Assim ap\u00f3s a an\u00e1lise o usu\u00e1rio receber\u00e1 um feedback se foi aprovado ou rejeitada a a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel reverter a\u00e7\u00f5es feitas por engano ou indesejadas?</p> <p>O site n\u00e3o apresenta formas de reverter uma a\u00e7\u00e3o feita, mas em certas funcionalidades h\u00e1 avisos de que ao fazer determinada a\u00e7\u00e3o ela n\u00e3o poder\u00e1 ser revertida.</p> <p></p>  Figura 1 - A\u00e7\u00e3o N\u00e3o Revers\u00edvel. (Fonte: mobilidade.br.com)"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>O usu\u00e1rio recebe um feedback visual do que est\u00e1 acontecendo em tempo real? O sistema fornece as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas?</p> <p>Nesse quesito o sistema fornece os feedbacks das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#aprendizado","title":"Aprendizado","text":"<p>O usu\u00e1rio tem dificuldade em aprender a utilizar o site?</p> <p>O site possu\u00ed um design um pouco ultrapassado, mas seus elementos s\u00e3o sucintos. N\u00e3o oferecendo muitas barreiras para que usu\u00e1rio saiba o que fazer e onde fazer.</p> <p></p>  Figura 2 - Design Ultrapassado. (Fonte: mobilidade.br.com)"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site oferece aux\u00edlio ao usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, especialmente as n\u00e3o recorrentes?</p> <p>Na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas h\u00e1 textos e pop-ups auxiliando sobre algumas informa\u00e7\u00f5es e como o usu\u00e1rio deve prosseguir para realizar a tarefa.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Portanto, a partir da an\u00e1lise das metas de usabilidade neste artefato, foi decidido que as metas mais sensiveis e cr\u00edticas que seram almejadas no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Seguran\u00e7a: Devido ao site falhar no quesito de n\u00e3o poder reverter determinadas a\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Aprendizado: Foi escolhido porque apesar de n\u00e3o ser dif\u00edcil de aprender a utilizar, o site peca em seu design ultrapassado, podendo prejudicar um pouco o aprendizado dos usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metas_usa/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 19/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Pablo e  Artur Jackson Amanda 1.1 20/10/2023 Adiciona metas almejadas e bibliografia Artur Jackson e  Juan Pablo Arthur Sousa 1.2 21/10/2023 Conclus\u00e3o Artur Jackson Arthur Sousa"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es associadas a um usu\u00e1rio. Pode ser definida como a representa\u00e7\u00e3o digital expl\u00edcita da identidade do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente operacional, que pode ser sistemas operacionais, aplicativos de software ou sites. O perfil do usu\u00e1rio ajuda a associar caracter\u00edsticas a um usu\u00e1rio e a determinar o comportamento interativo do usu\u00e1rio, juntamente com as prefer\u00eancias.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com o objetivo de criar uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos atuais e futuros usu\u00e1rios do site BRB Mobilidade, conduzimos entrevistas como fonte de coleta de dados. Essa abordagem nos permite compreender quem s\u00e3o esses usu\u00e1rios, bem como suas necessidades e interesses de forma qualitativa. A defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na an\u00e1lise de requisitos da aplica\u00e7\u00e3o, e nossos esfor\u00e7os visam analisar como o BRB Mobilidade atende \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. </p> <p>\u00c9 importante ressaltar que existe in\u00fameros meios para coleta de dados. Al\u00e9m do m\u00e9todo de entrevista (realizado pelo grupo), h\u00e1 tamb\u00e9m outros m\u00e9todos como grupos de foco, question\u00e1rios, estudo de campo e etc.</p> <p>Para realizar as entrevistas para forma\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio levamos em conta alguns dados importantes, como: </p> <ul> <li>dados demogr\u00e1ficos;</li> <li>afinidade e experiencia com o site;</li> <li>experi\u00eancia com o transporte p\u00fablico;</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#resultados-das-entrevistas","title":"Resultados das Entrevistas","text":"<p>Os resultados das entrevistas foram de bastante import\u00e2ncia para o projeto. Durante essas entrevistas os usu\u00e1rios compartilharam suas experi\u00eancias, pensamentos e opini\u00f5es de maneira aberta e franca proporcionando uma vis\u00e3o mais clara sobre o site do BRB Mobilidade. Com o objetivo de alcan\u00e7ar um melhor resultado foram utilizado uma amostra de 6 pessoas entrevistadas, com o objetivo de trazer uma maior coleta de informa\u00e7\u00f5es </p> <p>Abaixo est\u00e3o algumas perguntas que foram feitas durante a entrevista:</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#1-o-resultado-da-entrevista-acerca-da-idade-encontra-se-logo-a-seguir","title":"1. O resultado da entrevista acerca da idade encontra-se logo a seguir:","text":"<p>Figura 1: Gr\u00e1fico de respostas sobre idade (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#2-o-resultado-da-entrevista-acerca-do-genero","title":"2. O resultado da entrevista acerca do g\u00eanero:","text":"<p>Figura 2: Gr\u00e1fico de respostas sobre g\u00eanero (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#3-resultado-da-entrevista-a-respeito-da-localizacao-dos-usuarios","title":"3. Resultado da entrevista a respeito da localiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios:","text":"<p>Figura 3: Gr\u00e1fico de respostas sobre localiza\u00e7\u00e3o (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#4-resultado-da-entrevista-a-respeito-de-compartilhar-informacoes-ou-opinioes-sobre-transporte-publico","title":"4. Resultado da entrevista a respeito de  compartilhar informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es sobre transporte p\u00fablico:","text":"<p>Figura 3: Gr\u00e1fico de respostas sobre compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p> 5. Resposta da pergunta sobre benef\u00edcio tarif\u00e1rio: N\u00e3o Sim, o cart\u00e3o estudantil me permite passes mensais. N\u00e3o Sim, o passe livre para estudante. Sim, desconto para estudante e o que limita uma passagem Sim, o passe livre estudantil <p>Tabela 1: Respostas sobre benef\u00edcio tarif\u00e1rio (Fonte: Amanda Abreu, 2023).</p> <p> </p> 6. Resultado da entrevista sobre a apar\u00eancia visual e a abordagem minimalista do design do BRB Mobilidade em termos de usabilidade e apelo est\u00e9tico: Design f\u00e1cil, a \u00fanica dificuldade foi pegar o cart\u00e3o, pois era longe. Simples e Direto, s\u00f3 alguns formul\u00e1rios (Um atr\u00e1s do outro) Tem uma apar\u00eancia ok, poderia ter uma est\u00e9tica mais atual e amig\u00e1vel para o usu\u00e1rio. Acho bem interativo e f\u00e1cil entendimento As informa\u00e7\u00f5es e guia do site \u00e9 simples e direto Acho f\u00e1cil de usar e autoexplicativo. <p>          Tabela 2: Respostas sobre apar\u00eancia visual do site (Fonte: Amanda Abreu, 2023).     </p> <p></p> 7. Resultado das principais \u00e1reas da cidade que os usu\u00e1rios costumam visitar com mais frequ\u00eancia:  Asa Norte, Asa Sul, Plano e Gama. Asa Norte e Gama Setor Sul Faculdade do Gama, Park Shopping e Rodovi\u00e1ria Interestadual Gama, Setor de Ind\u00fastria Gama, Plano Piloto, Taguatinga Tabela 3: Respostas sobre \u00e1reas mais visitadas  (Fonte: Amanda Abreu, 2023) <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#8-resultado-sobre-a-experiencia-do-usuario-ao-utilizar-o-site-do-brb-mobilidade-onde-1-e-muito-dificil-e-5-muito-facil","title":"8. Resultado sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o site do BRB Mobilidade, onde 1 \u00e9 (muito dif\u00edcil) e 5 (muito f\u00e1cil):","text":"<p>Figura 4: Gr\u00e1fico de respostas sobre experi\u00eancia ao utilizar o site (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#9-resultado-sobre-a-eficacia-do-suporte-e-das-informacoes-disponiveis-no-site-do-brb-mobilidade-onde-1-e-pouco-eficaz-e-5-muito-eficaz","title":"9. Resultado sobre a efic\u00e1cia do suporte e das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do BRB Mobilidade, onde 1 \u00e9 (pouco eficaz) e 5 (muito eficaz):","text":"<p>Figura 4: Gr\u00e1fico de respostas sobre a efic\u00e1cia e suporte do site (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base nas respostas obtidas atrav\u00e9s das entrevistas podemos concluir que o perfil de usu\u00e1rio que o utiliza o site do BRB Mobilidade seria caracterizado por:</p> <ul> <li>G\u00eanero: Masculino </li> <li>Idade: Entre 21 e 24 anos </li> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Gama </li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante </li> <li>Objetivos: Os principais objetivos dos usu\u00e1rios s\u00e3o solicitar um cart\u00e3o, editar informa\u00e7\u00f5es de conta e solicitar uma segunda via do cart\u00e3o</li> </ul> <p>Essas conclus\u00f5es s\u00e3o baseadas nas informa\u00e7\u00f5es coletadas nas entrevistas e fornecem uma vis\u00e3o geral do perfil t\u00edpico dos usu\u00e1rios do site BRB Mobilidade. Tenha em mente que essas conclus\u00f5es s\u00e3o baseadas em dados espec\u00edficos coletados durante as entrevistas e podem ser usadas para orientar estrat\u00e9gias de design e conte\u00fado do site para melhor atender \u00e0s necessidades desse p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 12/10/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Arthur Sousa e Amanda Abreu Felipe Hansen 1.1 12/10/2023 Adicionando perguntas Arthur Sousa e Amanda Abreu Arthur Sousa 1.2 12/10/2023 Adicionando legendas e gr\u00e1ficos Arthur Sousa e Amanda Abreu Artur Jackson 1.3 12/10/2023 Adicionando conclus\u00e3o Arthur Sousa e Amanda Abreu Felipe Hansen 1.4 15/10/2023 Adicionando \u00faltimos gr\u00e1ficos Arthur Sousa e Amanda Abreu Juan Pablo"},{"location":"analiseRequisitos/perfil_do_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Site do Techopedia: https://pt.theastrologypage.com/user-profile</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analiseRequisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios que buscam representar o cliente ideal atrav\u00e9s da s\u00edntese de comportamentos, motiva\u00e7\u00e3o, desejos e caracter\u00edsticas significativas sobre o p\u00fablico alvo. Assim, a cria\u00e7\u00e3o de personas \u00e9 importante para auxiliar no processo de design direcionando \u00e0s solu\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico alvo do produto.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Foi utilizado a seguinte metodologia para a cria\u00e7\u00e3o das personas:</p> <ul> <li>Coleta de dados: Foi realizada uma coleta de dados por meio de entrevistas visando coletar dados sobre o perfil de usu\u00e1rio que utiliza o BRB Mobilidade.</li> <li>An\u00e1lise dos dados: A partir dos dados coletados do perfil de usu\u00e1rio conseguimos entender melhor sobre quem seria nosso usu\u00e1rio e seus comportamentos.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das personas: Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados foi poss\u00edvel realizar a cria\u00e7\u00e3o de um elenco de personas. Onde cada persona possu\u00ed Nome e foto fict\u00edcias, al\u00e9m de caracter\u00edsticas relevantes para a pesquisa.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#definicao-das-personas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>Segundo Courage e Baxter (2005), um elenco de personas deve ter entre 3 a 12 personas distintas. N\u00f3s montamos um elenco de personas com quatro personas e uma anti-persona. As personas podem ter o status de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria. A persona prim\u00e1ria trata-se da pessoa que ser\u00e1 o foco do design e para isso \u00e9 satisfeita somente com uma interface projetada para ela. A persona secund\u00e1ria no geral fica satisfeita com a interface feita para a prim\u00e1ria. J\u00e1 a terci\u00e1ria seria aquela que n\u00e3o se encaixa em nenhum dos outros dois e s\u00e3o satisfeitas com as solu\u00e7\u00f5es da primeira ou da segunda.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#eduardo-cardoso","title":"Eduardo Cardoso","text":"Nome Eduardo Cardoso Foto <p>Figura 1 - Eduardo Cardoso persona - Random Face Generator (Fonte: Random Face.Generator.com )</p> Idade 21 anos G\u00eanero Masculino Descri\u00e7\u00e3o Eduardo tem 21 anos de idade, mora em Bras\u00edlia e \u00e9 estudante do ensino superior. Costuma visitar \u00e1reas como a Asa Norte e Gama. Status Persona Secund\u00e1ria. objetivos Faz o cadastro das informa\u00e7\u00f5es no site e retira o cart\u00e3o. Usufru\u00ed de benef\u00edcios tarif\u00e1rios, como passes mensais, devido ao status de estudante. habilidades Eduardo compartilha ocasionalmente com um pequeno grupo de amigos not\u00edcias sobre transporte p\u00fablico."},{"location":"analiseRequisitos/personas/#luciana-costa","title":"Luciana Costa","text":"Nome Luciana Costa Foto <p>Figura 2 - Luciana Costa persona - Random Face Generator (Fonte: Random Face.Generator.com )</p> Idade 30 anos G\u00eanero Feminino Descri\u00e7\u00e3o Luciana tem 30 anos de idade, mora em Taguatinga e \u00e9 servidora p\u00fablica. Costuma utilizar o transporte p\u00fablico para se locomover para v\u00e1rias \u00e1reas da cidade. Status Persona Prim\u00e1ria. objetivos Realiza tarefas como verificar saldo, solicitar uma segunda via do cart\u00e3o, e verificar a situa\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o. N\u00e3o utiliza benef\u00edcios tarif\u00e1rios, como descontos para estudantes ou passes mensais. habilidades N\u00e3o costuma compartilhar informa\u00e7\u00f5es sobre o transporte p\u00fablico com amigos e em redes socias."},{"location":"analiseRequisitos/personas/#joao-jorge","title":"Jo\u00e3o Jorge","text":"Nome Jo\u00e3o Jorge Foto <p>Figura 3 - Jo\u00e3o Jorge persona - Random Face Generator (Fonte: Random Face.Generator.com )</p> Idade 22 anos G\u00eanero Masculino Descri\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Jorge tem 22 anos de idade, mora em Ceil\u00e2ndia e estuda no Gama. Costuma utilizar o transporte p\u00fablico diariamente para poder ir \u00e0 universidade. Status Persona Prim\u00e1ria. objetivos Realiza tarefas como verificar acessos do cart\u00e3o, solicitar uma segunda via do cart\u00e3o , troca de endere\u00e7o, altera\u00e7\u00e3o de foto, extens\u00e3o de acesso e troca de institui\u00e7\u00e3o. Utiliza benef\u00edcios tarif\u00e1rios, como descontos para estudantes ou passes mensais. Prefere receber notifica\u00e7\u00f5es em tempo real sobre atualiza\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os de transporte p\u00fablico. habilidades N\u00e3o costuma participar de pesquisas de satisfa\u00e7\u00e3o ou fornecer feedback sobre sua experi\u00eancia com o transporte p\u00fablico. Compartilha informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es sobre transporte p\u00fablico nas redes sociais ou f\u00f3runs online."},{"location":"analiseRequisitos/personas/#joel-madaleno","title":"Joel Madaleno","text":"Nome Joel Madaleno Foto <p>Figura 4 - Joel Madaleno persona - Random Face Generator (Fonte: Random Face.Generator.com )</p> Idade 24 anos G\u00eanero Masculino Descri\u00e7\u00e3o Joel tem 24 anos de idade, mora em no Gama h\u00e1 17 anos e \u00e9 estagi\u00e1rio na Abin. Costuma utilizar o transporte p\u00fablico para se locomover ocasionalmente quando precisa ir \u00e0 empresa em dias de trabalho presencial na Asa Sul. Status Persona Terci\u00e1ria. objetivos Realiza tarefas como verificar a situa\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de \u00f4nibus. N\u00e3o tem prefer\u00eancia por receber notifica\u00e7\u00f5es em tempo real sobre atualiza\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os de transporte p\u00fablico. N\u00e3o utiliza benef\u00edcios tarif\u00e1rios, como descontos para estudantes ou passes mensais. habilidades N\u00e3o costuma participar de pesquisas de satisfa\u00e7\u00e3o ou fornecer feedback sobre sua experi\u00eancia com o transporte p\u00fablico. N\u00e3o compartilha informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es sobre transporte p\u00fablico nas redes sociais ou f\u00f3runs online."},{"location":"analiseRequisitos/personas/#joao-santos","title":"Jo\u00e3o Santos","text":"Nome Jo\u00e3o Santos Foto <p>Figura 5 - Jo\u00e3o Santos persona - Random Face Generator (Fonte: Random Face.Generator.com )</p> Idade 52 anos G\u00eanero Masculino Descri\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o tem 52 anos de idade, \u00e9 um comerciante que possu\u00ed sua pr\u00f3pia loja no Sudoeste. Tem uma rotina muito ocupada e usa seu pr\u00f3pio ve\u00edculo para se deslocar pela cidade. N\u00e3o tem muito interesse em quest\u00f5es sobre o transporte p\u00fablico. Status Anti-Persona. objetivos N\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de usar o site \"BRB Mobilidade\", pois suas prefer\u00eancias e h\u00e1bitos de mobilidade n\u00e3o est\u00e3o alinhados com os servi\u00e7os oferecidos. habilidades Interage com outros comerciantes e com integrantes da comunidade local. N\u00e3o discute sobre transporte p\u00fablico ou se interessa durante suas conversa"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 11/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Artur Jackson Amanda 1.1 12/10/2023 Adiciona introdu\u00e7\u00e3o e bibliografia Artur Jackson Amanda 1.2 13/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de anti-persona Artur Jackson Amanda 1.3 14/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de persona Juan Pablo Artur Jackson 1.4 15/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es Juan Pablo Artur Jackson 1.5 17/10/2023 Corrige artefato Artur Jackson"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>This Person Doest Not Exist. Acesso em: 11/10/2023. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en</p> <p>Design thinking : inova\u00e7\u00e3o em neg\u00f3cios | Maur\u00edcio Vianna... [et al.]. - Rio de Janeiro : MJV Press, 2012</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os Princ\u00edpios Gerais de um Projeto  s\u00e3o as diretrizes e os procedimentos essenciais que os designers, desenvolvedores e profissionais de IHC devem considerar ao projetar sistemas e durante o processo de design de uma interface. Esses princ\u00edpios t\u00eam como objetivo melhorar a usabilidade, a efic\u00e1cia e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em sistemas computacionais, proporcionando uma experi\u00eancia positiva. os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o</p> <p>Expectativas dos usu\u00e1rios: O primeiro princ\u00edpio tem como objetivo garantir que o usu\u00e1rio tenha uma experi\u00eancia com a interface que supra as suas expectativas, para isso \u00e9 de suma import\u00e2ncia ter elencado o perfil de usu\u00e1rio e entender as suas necessidades.</p> <p>Simplicidade nas estruturas das tarefas: O princ\u00edpio da simplicidade visa evitar a sobrecarga e a polui\u00e7\u00e3o visual com o ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es e assim deixar as tarefas que o mesmo precisa realizar simplificadas, intuitivas e de forma clara.</p> <p>Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: \u00c9 o princ\u00edpio que projeta a interface de modo que as a\u00e7\u00f5es estejam sob o controle do usu\u00e1rio, mas sem tirar a liberdade de acessar outras funcionalidades.</p> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: J\u00e1 este princ\u00edpio defende a import\u00e2ncia da padroniza\u00e7\u00e3o do sistema por inteiro, ser consistente e ter seus elementos gr\u00e1ficos como bot\u00f5es, cores e etc. de forma padronizada.</p> <p>Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio: Este princ\u00edpio visa deixar as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios de forma mais eficaz, utilizando atalhos, previs\u00f5es e outras ferramentas para otimizar o uso do sistema.</p> <p>Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: O princ\u00edpio da antecipa\u00e7\u00e3o visa fornecer recursos que antecipem as necessidades do usu\u00e1rio, ou seja, realizar de forma aut\u00f4noma um aux\u00edlio que o usu\u00e1rio poder\u00e1 solicitar em breve.</p> <p>Visibilidade e reconhecimento: Aqui \u00e9 necess\u00e1rio projetar todos os elementos gr\u00e1ficos do sistema para evitar a subjetividade e serem mais intuitivos e pontuais.</p> <p>Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada: O princ\u00edpio do conte\u00fado tem como objetivo utilizar a linguagem do p\u00fablico-alvo para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o e evitar confus\u00f5es, e para isso \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o utilizar jarg\u00f5es t\u00e9cnicos e outros termos que podem fugir do conhecimento do usu\u00e1rio.</p> <p>Projeto para erros: O princ\u00edpio tem como objetivo criar uma interface que seja projetada para evitar poss\u00edveis erros e at\u00e9 mesmo corrigi-los.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia empregada para analisar como os Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais foram aplicados ao site BRB Mobilidade consistiu em uma abordagem detalhada. Inicialmente, identificamos os princ\u00edpios gerais relevantes descritos no Cap\u00edtulo 10 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (S. D. J. Barbosa, B. S. da Silva) e mapeamos as \u00e1reas no site onde esses princ\u00edpios foram ou poderiam ser aplicados ou violados. A an\u00e1lise foi conduzida com base na experi\u00eancia do grupo, enfocando a vis\u00e3o de estudante para avaliar a efici\u00eancia do usu\u00e1rio. O objetivo era destacar poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es desses princ\u00edpios, bem como identificar oportunidades de melhoria que se alinhassem com o contexto e os objetivos do sistema em quest\u00e3o, visando aprimorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O site BRB Mobilidade deixa claro para o usu\u00e1rio a rela\u00e7\u00e3o entre o que ele espera e o que ele encontra. Logo antes mesmo de logar no sistema, ele \u00e9 apresentado a uma tela com um menu que possui v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o poss\u00edveis de se realizar no site, apresentados na figura 1. Ao clicar em qualquer uma delas, \u00e9 pedido para que o usu\u00e1rio forne\u00e7a seu login e senha, ent\u00e3o \u00e9 apresentado os dados que precisam ser preenchidos para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado.</p> <p>Figura 1: Principais a\u00e7\u00f5es que usu\u00e1rios podem realizar (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>Com base na recomenda\u00e7\u00e3o de Norman acerca da simplifica\u00e7\u00e3o das estruturas das tarefas, o site BRB Mobilidade apresenta uma estrutura de tarefas simples e direta ao ponto, com poucos passos e que n\u00e3o exige muito do usu\u00e1rio. Para a realiza\u00e7\u00e3o da maioria das tarefas, basta apenas que o usu\u00e1rio, ap\u00f3s logado no sistema, clique em uma das op\u00e7\u00f5es do menu e preencha os dados necess\u00e1rios para que a tarefa seja conclu\u00edda.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>No site BRB Mobilidade, os usu\u00e1rios possuem consider\u00e1vel liberdade ao realizar a\u00e7\u00f5es durante a navega\u00e7\u00e3o, o que contribui para uma experi\u00eancia mais flex\u00edvel. No entanto, o site tamb\u00e9m \u00e9 cuidadoso em deixar claro quando uma a\u00e7\u00e3o potencialmente perigosa est\u00e1 sendo executada. Um exemplo disso \u00e9 encontrado na aba de solicita\u00e7\u00e3o da 2\u00aa via do cart\u00e3o de passe livre estudantil, onde os usu\u00e1rios devem confirmar que leram um Termo de Uso e s\u00e3o apresentadas mensagens em caixa alta ao longo da p\u00e1gina, destacando os riscos envolvidos no processo de solicita\u00e7\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel ver na figura 2. </p> <p>Figura 2: Alertas aos usu\u00e1rios sobre a riscos da solicita\u00e7\u00e3o de 2\u00b0 via (Fonte: BRB Mobilidade)</p> <p>Em outras p\u00e1ginas, onde os riscos s\u00e3o menores, os usu\u00e1rios podem facilmente salvar ou atualizar seus dados, com a op\u00e7\u00e3o de reverter a a\u00e7\u00e3o se necess\u00e1rio, garantindo assim um equil\u00edbrio entre liberdade e seguran\u00e7a na intera\u00e7\u00e3o com o site.</p> <p>Figura 3: Janela para confirmar a\u00e7\u00e3o de troca de endere\u00e7o (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site BRB Mobilidade apresenta consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o em suas telas, com um menu que se repete em todas as p\u00e1ginas, com as mesmas op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, as telas de preenchimento de dados para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas possuem um padr\u00e3o de preenchimento, com campos de texto para inser\u00e7\u00e3o de dados e bot\u00f5es para confirma\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, que respeitam o padr\u00e3o de todo o site.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>O site apresenta efici\u00eancia do usu\u00e1rio ao oferecer um processo de atualiza\u00e7\u00e3o de dados simplificado e r\u00e1pido. Os usu\u00e1rios podem facilmente acessar suas informa\u00e7\u00f5es de cart\u00e3o e efetuar atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, como altera\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o ou renova\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o, em apenas alguns cliques. Por\u00e9m, caso o usu\u00e1rio esteja no processo de preencher um formul\u00e1rio e troque de aba, ao retornar para o formul\u00e1rio os dados registrados anteriormente s\u00e3o perdidos, como \u00e9 mostrado na figura 4, o que demonstra falta de compromisso com a efici\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Figura 4: Dados salvos do usu\u00e1rio e reutilizados pelo sistema (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio:","text":"<p>O site n\u00e3o possui muitas ferramentas de antecipa\u00e7\u00e3o, o que for\u00e7a o usu\u00e1rio a ter que recome\u00e7ar os passos do seu processo todas as vezes que vai acessar o site.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e reconhecimento:","text":"<p>A maioria dos \u00edcones do site BRB Mobilidade s\u00e3o bem intuitivos e representam claramente as tarefas que eles representam, com algumas exce\u00e7\u00f5es. Contudo, eles n\u00e3o est\u00e3o presentes em toda a extens\u00e3o do site, aparecendo apenas em algumas p\u00e1ginas, o que pode gerar confus\u00e3o para o usu\u00e1rio, como podemos ver na figura 5, na qual os \u00edcones est\u00e3o bem representados. No entanto, na figura 6, eles n\u00e3o aparecem, apesar de se referirem \u00e0 mesma situa\u00e7\u00e3o</p> <p>Figura 5: \u00cdcones e outros elementos gr\u00e1ficos (Fonte: BRB Mobilidade)</p> <p>Figura 6: Barra de tarefas (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada:","text":"<p>O sistema do BRB Mobilidade apresenta uma comunica\u00e7\u00e3o simples e acess\u00edvel para o perfil de usu\u00e1rio do site. No entanto, \u00e0s vezes s\u00e3o utilizados termos e siglas que podem estar al\u00e9m do conhecimento do usu\u00e1rio. Felizmente, as siglas sempre s\u00e3o explicadas logo ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, como podemos observar na figura 7</p> <p>Figura 7: Trecho do texto de termos de Uso (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para erros:","text":"<p>Dentro do BRB Mobilidade, existem diversos atalhos que s\u00e3o controversos e n\u00e3o contribuem para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Por exemplo, o \u00edcone de uma casinha na figura 8 indica um bot\u00e3o para retornar \u00e0 p\u00e1gina inicial. No entanto, ele leva o usu\u00e1rio para a p\u00e1gina de servi\u00e7os, for\u00e7ando a pessoa a utilizar o bot\u00e3o de voltar do pr\u00f3prio navegador para retornar \u00e0 p\u00e1gina inicial.</p> <p>Figura 8: Interface do sistema (Fonte: BRB Mobilidade)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Em resumo, a an\u00e1lise dos Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais aplicados ao site BRB Mobilidade revela que o site demonstra consider\u00e1vel respeito por esses princ\u00edpios, promovendo o equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio, mantendo uma estrutura de tarefas simples, buscando a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o em sua interface e promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em v\u00e1rias \u00e1reas. Al\u00e9m disso, o site demonstra aten\u00e7\u00e3o aos aspectos de visibilidade e reconhecimento, conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada, e projeto para erros, embora alguns desafios possam surgir, como a perda de dados em determinados cen\u00e1rios e a falta de atalhos eficazes. No geral, o site oferece uma experi\u00eancia que equilibra o empoderamento do usu\u00e1rio com medidas de seguran\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principios_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/10/2023 Adicionando primeira parte do artefato Arthur Sousa e Fause Carlos Amanda Abreu 1.0 14/10/2023 Finalizando artefato Arthur Sousa e Fause Carlos Amanda Abreu"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/","title":"CTT","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O ConcurTaskTrees (CTT) \u00e9 uma metodologia utilizada para modelar e analisar o comportamento de sistemas interativos, especialmente em situa\u00e7\u00f5es onde m\u00faltiplos agentes ou componentes interagem. O CTT emprega \u00e1rvores de tarefas concorrentes para representar as a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es dos usu\u00e1rios e sistemas. Essas \u00e1rvores descrevem as poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre os elementos do sistema de forma hier\u00e1rquica e gr\u00e1fica, ajudando a compreender como diferentes partes interagem e contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#2-via","title":"2\u00b0 via","text":"<p>Na tarefa Segunda via, o usu\u00e1rio possui a possibilidade de realizar um pedido de segunda via do seu benef\u00edcio de transporte \u1e55ublico, al\u00e9m de conseguir acompanhar o processo de solicita\u00e7\u00e3o que foi aberta</p> <p>Figura 1: Diagrama CTT da tarefa de solicitar a 2\u00ba via (Fonte: Fause, 2023)</p> <p>D:\\2023.2-Grupo05\\docs\\assets\\diagramas ctt\\2viactt.drawio.png</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#trocar-endereco","title":"Trocar endere\u00e7o","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo a troca de seu endere\u00e7o pessoal cadastrado no site do BRB Mobilidade. Para isso, o usu\u00e1rio deve acessar a aba de Troca de Endere\u00e7o e preencher o formul\u00e1rio com o novo endere\u00e7o. Ap\u00f3s isso, o usu\u00e1rio deve clicar em \"Salvar\" para que as altera\u00e7\u00f5es sejam salvas.</p> <p>Figura 1: Diagrama CTT da tarefa de trocar endere\u00e7o do cadastro (Fonte: Felipe e Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#alteracao-de-foto","title":"Altera\u00e7\u00e3o de foto","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo alterar sua foto de perfil cadastrada no site do BRB Mobilidade. Para isso, o usu\u00e1rio deve acessar a aba de Altera\u00e7\u00e3o de Foto, clicar em \"Nova solicita\u00e7\u00e3o\" e anexar a nova foto. Ap\u00f3s isso, o usu\u00e1rio deve clicar em \"Salvar\" para que as altera\u00e7\u00f5es sejam salvas.</p> <p>Figura 2: Diagrama CTT da tarefa de alterar foto do cadastro (Fonte: Felipe e Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#meus-acessos","title":"Meus acessos","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo visualizar os acessos do seu cart\u00e3o. Para isso, o usu\u00e1rio deve acessar a aba de Meus Acessos e, se desejar, informar a abrang\u00eancia do per\u00edodo dos acessos. Ap\u00f3s isso, o usu\u00e1rio deve clicar em \"Consultar\" para que os acessos sejam exibidos.</p> <p>Figura 3: Diagrama CTT da tarefa de visualizar os acessos (Fonte: Felipe e Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#troca-de-instituicao","title":"Troca de institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta tarefa, troca de institui\u00e7\u00e3o, tem como objetivo permitir que o usu\u00e1rio realize o recadastramento da nova institui\u00e7\u00e3o de ensino na qual ele pertence.</p> <p>Figura 4: Diagrama CTT da tarefa de troca de institui\u00e7\u00e3o (Fonte: Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#liberar-cartao","title":"Liberar Cart\u00e3o","text":"<p>Esta tarefa, liberar cart\u00e3o, tem por objetivo permitir que o usu\u00e1rio libere o seu cart\u00e3o para usu ap\u00f3s ter retirado ele no NaHora.</p> <p>Figura 5: Diagrama CTT da tarefa de liberar cart\u00e3o (Fonte: Lucas Andrade, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#extensao-de-acesso","title":"Extens\u00e3o de acesso","text":"<p>Esta tarefa, Extens\u00e3o de acesso, tem por objetivo realizar uma solicita\u00e7\u00e3o para que o usu\u00e1rio obtenha um n\u00famero maior de acessos por m\u00eas, e tamb\u00e9m para aumentar limite de acessos em um \u00fanico dia.</p> <p>Figura 6: Diagrama CTT da tarefa de Extens\u00e3o de acesso (Fonte: Amanda, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 15/10/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e diagramas Felipe Hansen Arthur Sousa"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/ctt/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/","title":"HTA","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 uma metodologia usada para analisar tarefas complexas descompondo-as em elementos mais simples e hierarquicamente organizados. Essa abordagem visa identificar a estrutura das tarefas, relacionando objetivos gerais a sub-objetivos e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. A HTA \u00e9 \u00fatil na an\u00e1lise de sistemas interativos, permitindo uma compreens\u00e3o detalhada das tarefas executadas pelos usu\u00e1rios, o que pode orientar o design de sistemas mais eficazes e us\u00e1veis.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p>Para identificar as tarefas de usu\u00e1rio foram utilizadas duas t\u00e9cnicas: observa\u00e7\u00e3o direta e cen\u00e1rios.</p> <p>A observa\u00e7\u00e3o direta envolveu a observa\u00e7\u00e3o de cada tarefa, em geral, essa t\u00e9cnica \u00e9 utilizada para observar o usu\u00e1rio utilizando o sistema, mas no nosso caso, foi a nossa pr\u00f3pria utiliza\u00e7\u00e3o do sistema que foi embasou a an\u00e1lise. Isso permitiu identificar as tarefas que os usu\u00e1rios realizam naturalmente, com base em suas a\u00e7\u00f5es e comportamentos \"reais\".</p> <p>Al\u00e9m disso, os cen\u00e1rios foram criados para descrever situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas em que os usu\u00e1rios utilizariam o site para atingir seus objetivos. Os cen\u00e1rios detalharam as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, informa\u00e7\u00f5es relevantes e eventuais obst\u00e1culos que os usu\u00e1rios poderiam encontrar.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#como-ler-os-diagramas","title":"Como ler os diagramas?","text":"<p>Um objetivo \u00e9 a abstra\u00e7\u00e3o mais geral de uma atividade que o usu\u00e1rio v\u00e1 realizar, ele \u00e9 representado por um ret\u00e2ngulo no diagrama. Os subobjetivos s\u00e3o os objetivos derivados do que est\u00e1 acima dele, e \u00e9 representado da mesma maneira que o objetivo, entretanto, se esse subobjetivo representa a menor parte da deriva\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e n\u00e3o tem mais nenhuma a\u00e7\u00e3o abaixo dessa, isso significa que esse subobjetivo \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o ret\u00e2ngulo que representa uma  opera\u00e7\u00e3o recebe um tra\u00e7o logo abaixo dele.</p> <p>Al\u00e9m de definirmos o que \u00e9 cada a\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m precisamos demonstrar a ordem em que essas s\u00e3o realizadas, para isso utilizamos alguns s\u00edmbolos (1&gt;2, 1+2, 1/2).</p> <ul> <li>1&gt;2: Significa que os pr\u00f3ximos subobjetivos/opera\u00e7\u00f5es precisam ser executados(as), um ap\u00f3s ao outro, em sequ\u00eancia.</li> <li>1+2: Significa que os pr\u00f3ximos subobjetivos/opera\u00e7\u00f5es podem ser executados(as) de forma paralela, n\u00e3o importando a ordem .</li> <li>1/2: Significa uma escolha, o usu\u00e1rio deve optar um uma das a\u00e7\u00f5es</li> </ul> <p></p> <p>Figura 1: Elementos do Diagrama HTA </p> <p>Fonte: (Barbosa, Silva, B.S.; Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 2010, p. 193 - \u201cAn\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas\u201d, figura 6.1) </p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#cadastrar-se","title":"Cadastrar-se","text":"Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Cadastre-se 1&gt;2 input: formul\u00e1rio de cadastro dados pessoais, estudantis, endere\u00e7o e contatos feedback: cadastrar no sistema ou retornar mensagem de erro. plano: validar se o CPF j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 cadastrado, recolher todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o cadastro, cadastrar ou reportar inconsist\u00eancias dos dados do formul\u00e1rio e em rela\u00e7\u00e3o aos dados presentes nas bases de dados do governo. 1. Adicionar Dados 1+2 Plano: Preencher os campos do formul\u00e1rio input: caracteres ou cliques com o mouse para selecionar op\u00e7\u00f5es 1.1 Adicionar CPF input: teclado 1.2 Adicionar nome input: teclado 1.3 Adicionar data de nascimento input: teclado 1.4 Selecionar sexo input: clique (mouse) 1.5 Adicionar nome da m\u00e3e input: teclado 1.6 Adicionar nome do pai input: teclado 1.7 Selecionar estado civil input: clique (mouse) 1.8 Adicionar documento de identifica\u00e7\u00e3o input: teclado 1.9 Adicionar n\u00famero do documento input: teclado 1.10 Selecionar org\u00e3o emissor input: busca com o teclado + clique (mouse) 1.11 Selecionar UF input: clique (mouse) 1.12 Adicionar nome dos respons\u00e1veis (Caso seja menor de idade) input: teclado 1.13 Adicionar RG dos respons\u00e1veis  (Caso seja menor de idade) input: teclado 1.14 Selecionar org\u00e3o emissor dos respons\u00e1veis  (Caso seja menor de idade) input: busca com o teclado + clique (mouse) 1.15 Selecionar UF dos respons\u00e1veis  (Caso seja menor de idade) input: clique (mouse) 1.16 Adicionar n\u00famero de telefone input: teclado 1.17 Adicionar CEP input: teclado 1.18 Adicionar logradouro input: teclado 1.19 Adicionar n* da resid\u00eancia input: teclado 1.20 Adicionar bairro input: teclado 1.21 Adicionar complemento input: teclado 1.22 Selecionar cidade input: clique (mouse) 1.23 Adicionar matr\u00edcula input: teclado 1.24 Adicionar institui\u00e7\u00e3o de ensino input: Busca com o Teclado + clique (mouse) 1.25 Selecionar modalidade input: clique (mouse) 1.26 Selecionar curso input: Busca com o Teclado + clique (mouse) 1.27 Selecionar (S\u00e9rie, per\u00edodo, ano) input: clique (mouse) 1.28 Anexar todos os documentos comprobat\u00f3rios (RG, declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo, RG do respons\u00e1vel\u2026) input: arquivos do dispositivo (pdf,jpeg,jpg,pnj,gif) 1.29 Adicionar e-mail input: teclado 1.30 Adicionar nome de login (cpf obrigatoriamente) input: teclado 1.31 Adicionar senha input: teclado 1.32 Adicionar confirma\u00e7\u00e3o de senha input: teclado 2. Finalizar input: clicar com o mouse no bot\u00e3o \"FInalza\", Feedback: Cadastrar o usu\u00e1rio no sistema ou reportar falha no cadastro <p>Figura 2: Diagrama HTA da tarefa de cadastrar-se (Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#acompanhar-cadastro","title":"Acompanhar cadastro","text":"<p>Esta atividade permite que o usu\u00e1rio se registre e consiga realizar o cadastro e a cria\u00e7\u00e3o de sua conta no site e no acesso ao benef\u00edcio de transporte </p> <p>Adicionar login(cpf) Adicionar senha Clicar em \u201cLogar\u201d Clicar em op\u00e7\u00e3o \u201crecuperar senha\u201d Recuperar Senha</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar cadastro 1&gt;2 input: formul\u00e1rio de login com CPF e senha         feedback: logar no sistema ou retornar mensagem \"erro ao logar\", usu\u00e1rio ou senha inv\u00e1lidos. plano: informar os dados de login e clicar em \"logar\" 1. Login 1+2 plano: informar CPF e senha Feedback: Logar ou bloquear acesso 1.1 Adicionar CPF input: teclado 1.2 Adicionar senha input: teclado 2. Confirmar login 1/2 input: clique com o mouse plano: clicar do bot\u00e3o \"logar\", ou , \"recuperar senha\" 2.1 Clicar no bot\u00e3o \"logar\" feedback: logar no sistema ou retornar mensagem de erro caso os dados estajam incorretos 2.2 Recuperar senha plano: Redirecionar para o processo de recuperar senha <p></p> <p>Figura 3: Diagrama HTA da tarefa de acompanhar cadastro (Fonte: Artur Jackson e Amanda, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#2-via","title":"2\u00b0 via","text":"<p>Na tarefa Segunda via, o usu\u00e1rio possui a possibilidade de realizar um pedido de segunda via do seu benef\u00edcio de transporte \u1e55ublico, al\u00e9m de conseguir acompanhar o processo de solicita\u00e7\u00e3o que foi aberta</p> <p>O processo de abertura envolve algumas etapas como:</p> <p>Clicar checkbox para aceitar o termo Selecionar motivo da solicita\u00e7\u00e3o Adicionar nome do estudante Adicionar email para ctt Adicionar observa\u00e7\u00e3o  Anexar documentos (Comprovante de pag, Boletim de ocorr\u00eancia(em caso de perda ou roubo))</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Segunda via 1/2 input: formul\u00e1rio para solicita\u00e7\u00e3o da segunda via, incluindo anexo do comprovante de pagamento e do boletim de ocorr\u00eancia. plano: escolher entre acompanhar solicita\u00e7\u00f5es ou fazer uma nova solicita\u00e7\u00e3o 1.0 Acompanhar solicita\u00e7\u00f5es 1&gt;2 feedback: lista com as solicita\u00e7\u00f5es ativas 1.1 Posso navegar entre as p\u00e1ginas input: cliques com o mouse em \u00edcones de navega\u00e7\u00e3o 2.0 Nova solicita\u00e7\u00e3o 1&gt;2 input: formul\u00e1rio com os dados da solicita\u00e7\u00e3o, aceitar termo, selecionar motivo, nome, email, observa\u00e7\u00f5es, anexo de documentos. feedback: nova solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 cadastrada e fica vis\u00edvel na aba \"Acompanhar solicita\u00e7\u00f5es\" 2.1 Clicar checkbox para aceitar o termo input: clique(mouse) 2.2 Selecionar motivo da solicita\u00e7\u00e3o input: clique(mouse) 2.3 Adiciconar nome do estudante input: teclado 2.4 Adicionar email para contato input: teclado 2.5 Adicionar observa\u00e7\u00e3o (opcional) input: teclado 2.6 Anexar documentos (Comprovante de pag, Boletim de ocorr\u00eancia(em caso de perda ou roubo)) recomenda\u00e7\u00e3o: Somente \u00e9 permitido envio de documentos em formato PDF e/ou arquivos de imagem (JPG,JPEG,GIF,BMP e PNG) de at\u00e9 2 megabytes 3.0 Confirmar solicita\u00e7\u00e3o 1&gt;2 plano: finalizar a solicita\u00e7\u00e3o, registrando-a no sistema 3.1 Clicar em registrar solicita\u00e7\u00e3o input: clique(mouse) feedback: cadastrar solicita\u00e7\u00e3o ou retorar mensagem de erro caso os dados estajam incorretos <p>Figura 4: Diagrama HTA da tarefa de 2\u00b0via (Fonte: Artur Jackson e Amanda, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#extensao-de-acesso","title":"Extens\u00e3o de Acesso","text":"<p>A tarefa de extens\u00e3o de acesso tem como principal objetivo possibilitar que o usu\u00e1rio realiza uma abertura de processo para garantir um aumento na quantidade de acessos mensais, al\u00e9m de ser poss\u00edvel acompanhar o procedimento do processo, o processo de abertura envolve</p> <p>Clicar checkbox para aceitar o termo Sel motivo da solicita\u00e7\u00e3o Adicionar nome do estudante Adicionar email para ctt Adicionar observa\u00e7\u00e3o (opcional) Anexar documentos (Declara\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula) Clicar em Registrar solicita\u00e7\u00e3o</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Extens\u00e3o de acesso 1/2 input: formul\u00e1rio para solicita\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o, incluindo anexo do documento que comprova a necessidade de extens\u00e3o. plano: escolher entre acompanhar solicita\u00e7\u00f5es ou fazer uma nova solicita\u00e7\u00e3o 1.0 Acompanhar solicita\u00e7\u00f5es 1&gt;2 feedback: lista com as solicita\u00e7\u00f5es ativas 1.1 Navegar entre as p\u00e1ginas input: clique(mouse) 2.0 Nova solicita\u00e7\u00e3o 1&gt;2 input: formul\u00e1rio com os dados da solicita\u00e7\u00e3o, aceitar termo, selecionar motivo, nome, email, observa\u00e7\u00f5es, anexo de documentos. feedback: nova solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 cadastrada e fica vis\u00edvel na aba \"Acompanhar solicita\u00e7\u00f5es\" 2.1 Adicionar dados 1+2 plano: adicionar ou selecionar os dados nas caixas de entrada 2.2 Clicar na checkbox para aceitar o termo input: clique(mouse) recomenda\u00e7\u00e3o: a marcar a checkbox \u00e9 requisito para solicitar a extens\u00e3o 2.3 Selecionar motivo da solicita\u00e7\u00e3o input: clique(mouse) 2.4 Adicionar nome do estudante input: teclado 2.5 Adicionar email para contato input: teclado 2.6 Adicionar observa\u00e7\u00e3o input: teclado 2.7 Anexar documentos input: arquivos do dispositivo (pdf,jpeg,jpg,pnj,gif) 3. Confirmar solicita\u00e7\u00e3o 1&gt;2 plano: clicar no \u00edcone de \"Registrar solicita\u00e7\u00e3o\" input: clique(mouse) feedback: Ou o sistema cadastra a nova solicita\u00e7\u00e3o, ou o sistema retorna uma mensagem de erro. 3.1 Clicar em Registrar solicita\u00e7\u00e3o <p></p> <p>Figura 5: Diagrama HTA da tarefa de extens\u00e3o de acesso (Fonte: Artur Jackson e Amanda, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#troca-de-instituicao","title":"Troca de Institui\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de troca de institui\u00e7\u00e3o tem como objetivo permitir que o usu\u00e1rio realize o recadastramento da nova institui\u00e7\u00e3o de ensino na qual ele pertence, para realizar este processo s\u00e3o necess\u00e1rios</p> <p>Adicionar matr\u00edcula Adicionar institui\u00e7\u00e3o de ensino Selecionar modalidade  Selecionar curso Selecionar (S\u00e9rie, per\u00edodo, ano) Escrever uma observa\u00e7\u00e3o Anexar um documento de comprova\u00e7\u00e3o (declara\u00e7\u00e3o de passe, declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo, grade hor\u00e1ria com data)</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Troca de institui\u00e7\u00e3o 1/2 input: formul\u00e1rio para solicita\u00e7\u00e3o de troca, incluindo anexo do documento que comprova o v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o. plano: escolher entre acompanhar solicita\u00e7\u00f5es ou fazer uma nova solicita\u00e7\u00e3o, visualizar a lista de solicita\u00e7\u00f5es e responder formul\u00e1rio 1. Nova solicita\u00e7\u00e3o 1&gt;2 input: formul\u00e1rio com os dados da solicita\u00e7\u00e3o,matr\u00edcula, institui\u00e7\u00e3o de ensino, modalidade, selecionar curso, (s\u00e9rie, per\u00edodo, ano), observa\u00e7\u00f5es, anexo de documentos. plano: inserir/selecionar as informa\u00e7\u00f5es em cada um dos campos dispon\u00edveis 1.1 Inserir Dados input: teclado + clique(mouse) 1.1.1 Adicionar matr\u00edcula e institui\u00e7\u00e3o de ensino input: busca(teclado) + clique(mouse) 1.1.2 Selecionar modalidade, curso, s\u00e9rie, per\u00edodo e ano input: busca(teclado) + clique(mouse) 1..1.3 Escrever uma observa\u00e7\u00e3o input: teclado 1..1.4 Anexar um documento que comprove o v\u00ednculo input: arquivos do dispositivo (pdf,jpeg,jpg,pnj,gif) 1.2 Salvar solicita\u00e7\u00e3o input: clique(mouse) feedback: cadastrar a solicta\u00e7\u00e3o ou, retornar erro caso os dados do formul\u00e1rio estejam incorretos 2.0 Acompanhar solicitac\u00e3o 1&gt;2 feedback: lista com as solicita\u00e7\u00f5es ativas 2.1 Navegar entre as p\u00e1ginas input: clique(mouse) <p>Figura 6: Diagrama HTA da tarefa de troca de institui\u00e7\u00e3o (Fonte: Artur Jackson e Amanda, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#liberar-cartao","title":"Liberar cart\u00e3o","text":"<p>Esta atividade permite que o usu\u00e1rio libere o cart\u00e3o para come\u00e7ar a utiliz\u00e1-lo.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Liberar Cart\u00e3o 1&gt;2 input: formul\u00e1rio com o c\u00f3digo do cart\u00e3o e c\u00f3digo do usu\u00e1rio feedback: O cart\u00e3o \u00e9 liberado, ou ent\u00e3o, uma mensagem de erro aparece, caso os dados informados estejam incorretos ou por algum outro motivo. plano: informar os dados e confirmar a a\u00e7\u00e3o 1. Preencher Formul\u00e1rio 1+2 plano: informar o c\u00f3digo do cart\u00e3o e o c\u00f3digo do usu\u00e1rio 1.1 Inserir c\u00f3digo do cart\u00e3o input: teclado 1.2 Inserir c\u00f3digo do usu\u00e1rio input: teclado 2. Clicar em \"Verificar Dados\" input: clique com o mouse Feedback: Mensagem dizendo que o cart\u00e3o foi liberado, ou, um alerta de erro dizendo que n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer a libera\u00e7\u00e3o <p></p> <p>Figura 7: Diagrama HTA da tarefa de liberar cart\u00e3o(Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#alterar-foto","title":"Alterar Foto","text":"<p>A atividade de alterar foto tem como objetivo permitir que o usu\u00e1rio realize a troca da foto do mesmo, para registro no sistema e uso na carteirinha.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Alterar Foto 1&gt;2 input: clique em \"Nova solicita\u00e7\u00e3o plano: realizar nova solicita\u00e7\u00e3o 1. Nova Solicita\u00e7\u00e3o 1+2 plano: realizar uma solicita\u00e7\u00e3o de nova foto 1.1 Digitar Observa\u00e7\u00e3o input: teclado 1.2 Clicar em \"Anexar Arquivo\" input: foto 2. Clicar em \"Salvar\" input: clique mouse <p>Figura 8: Diagrama HTA da tarefa de alterar foto(Fonte: Felipe, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#trocar-endereco","title":"Trocar Endere\u00e7o","text":"<p>Esta atividade permite que o usu\u00e1rio consiga trocar o endere\u00e7o</p> <ul> <li>Adicionar login(cpf)</li> <li>Adicionar senha</li> <li>Clicar em \u201cLogar\u201d</li> <li>Clicar em op\u00e7\u00e3o \u201ctrocar endere\u00e7o\u201d</li> <li>Trocar endere\u00e7o</li> </ul> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Troca de endere\u00e7o 1/2 input: formul\u00e1rio para solicita\u00e7\u00e3o de troca, incluindo anexo do documento que comprova o v\u00ednculo com o endere\u00e7o plano: fazer uma nova solicita\u00e7\u00e3o 1 Inserir Dados input: teclado + clique(mouse) 1.1 N\u00famero do CEP input: busca(teclado) 1.2 Logradouro input: busca(teclado) 1.3 N\u00famero da resid\u00eancia input: teclado 1.4 Bairro input: teclado 1.5 Complemento input: teclado 1.6 Bairro input: teclado + clique(mouse) 1.7 Complemento input: teclado 1.8 Anexar um documento que comprove o v\u00ednculo input: arquivos do dispositivo (pdf,jpeg,jpg,pnj,gif) 1.9 Salvar solicita\u00e7\u00e3o input: clique(mouse) feedback: cadastrar a solicta\u00e7\u00e3o ou, retornar erro caso os dados do formul\u00e1rio estejam incorretos <p>Figura 9: Diagrama HTA da tarefa de troca de endere\u00e7o (Fonte: Juan Pablo, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#meus-acessos","title":"Meus Acessos","text":"<p>Esta atividade permite que o usu\u00e1rio consiga visualizar os acessos que ele possui, al\u00e9m de poder visualizar o hist\u00f3rico de acessos que ele j\u00e1 utilizou.</p> <ul> <li>Adicionar login(cpf)</li> <li>Adicionar senha</li> <li>Clicar em \u201cLogar\u201d</li> <li>Clicar em op\u00e7\u00e3o \u201cMeus acessos\u201d</li> <li>Visualizar acessos</li> </ul> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Meus acessos 1/2 input: data de in\u00edcio e data de fim, caso o usu\u00e1rio deseje ver os acessos realizados em um per\u00edodo espec\u00edfico plano: inserir datas 1. Navegar entre as p\u00e1ginas input: clique(mouse) 2. Consultar por per\u00edodo de tempo input: clique(mouse) 2.1.1 Inserir data de in\u00edcio input: teclado 2.1.2 Inserir data de fim input: teclado 2.2 Clicar em \"Consultar\" input: clique(mouse) Feedback: Acessos do per\u00edodo definido s\u00e3o apresentados <p> Figura 10: Diagrama HTA da tarefa de Meus Acessos (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fause Carlos Felipe 1.1 14/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos diagramas de HTA Amanda e Artur Jackson Felipe 1.2 14/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o das tabelas de HTA Amanda e Artur Jackson Juan 1.3 15/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das tabelas HTA Lucas e Amanda Artur 1.3 15/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das tabelas HTA Felipe Lucas 1.4 06/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das tabelas HTA Arthur Sousa Lucas"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste plano, \u00e9 delineada a abordagem para lidar com os resultados das entrevistas, fundamentando-se no m\u00e9todo escolhido, que, no caso da An\u00e1lise de Tarefas, abrange entrevistas e question\u00e1rios sendo m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Planejar o relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, de modo que o dados sejam interpretados seguindo um roteiro guiado e, assim, relatar de maneira eficaz os dados obtidos na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Entrevistas, presenciais ou remotas, buscam coletar dados e identificar requisitos por meio de roteiros estruturados. A interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas ocorre conforme o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e do m\u00e9todo escolhido.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Uma avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador geralmente revela potenciais problemas. No entanto, a aus\u00eancia de problemas identificados n\u00e3o garante que o design ou a interface estejam livres de falhas, assim como acontece em qualquer modelo de teste.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes n\u00e3o podem ter v\u00ednculo com os entrevistadores, uma vez que os entrevistadores podem influenciar os entrevistados baseado em suas opini\u00f5es sobre o site BRB MOBILIDADE o que, consequentemente, modificaria os dados obtidos.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#calendario","title":"Calend\u00e1rio","text":"<p>O grupo deve agendar a entrevista com o participante, registrando as informa\u00e7\u00f5es de data, hor\u00e1rio e local no artefato de resultados da entrevista. As datas, hor\u00e1rios, locais e entrevistadores est\u00e3o descritos em Identificadores da Entrevista.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#abordagem","title":"Abordagem","text":"<p>Ao encontrar o perfil desejado, \u00e9 crucial informar o participante sobre todas as etapas e detalhes. Em seguida, realize um teste piloto para esclarecer d\u00favidas que possam impactar a qualidade e integridade dos dados coletados.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#tarefas","title":"Tarefas:","text":"<p>Tarefas realizadas pelo usu\u00e1rios entrevistados seguindo a sequ\u00eancia definida abaixo:</p> <p>Tarefa 1 - Acompanhar cadastro</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o acompanhamento de cadastro</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Verificar se abre a aba status e aparece como aprovado, uma vez que o usu\u00e1rio j\u00e1 possui o cart\u00e3o estudantil.</li> </ul> <p>Tarefa 2 - 2\u00b0 Via</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o 2\u00b0 via</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visulizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher as informa\u00e7\u00f5es para solicitar 2\u00b0 via Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a solicita\u00e7\u00e3o a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Tarefa 3 - Extens\u00e3o de Acessos</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o extens\u00e3o de Acessos</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher os campos para solicitar a extens\u00e3o de acesso Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a troca a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem apresentar de forma resumida os resultados por meio de um documento, seguindo as diretrizes de Barbosa e Silva (2021). Isso engloba informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos, escopo e procedimentos da avalia\u00e7\u00e3o, a quantidade e perfil dos participantes (usu\u00e1rios e avaliadores), um resumo dos dados coletados com tabelas e gr\u00e1ficos, a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desses dados, uma enumera\u00e7\u00e3o dos problemas identificados e um plano para o redesenho do sistema.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/planResAn/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o 1.1 29/10/2023 Acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o 1.2 29/10/2023 Finaliza Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/","title":"Sobre","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/#o-que-e-analise-de-tarefas","title":"O que \u00e9 An\u00e1lise de Tarefas?","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 uma abordagem utilizada para compreender o trabalho dos usu\u00e1rios, incluindo como o realizam e por qu\u00ea. Ela se concentra nos objetivos dos usu\u00e1rios e em como esses objetivos s\u00e3o alcan\u00e7ados utilizando o sistema interativo. A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 empregada para analisar a situa\u00e7\u00e3o atual, redesenhar sistemas computacionais ou avaliar interven\u00e7\u00f5es que envolvem novos sistemas. \u00c9 importante coletar objetivos psicol\u00f3gicos das pessoas e, para cada objetivo, listar as a\u00e7\u00f5es realizadas fisicamente e por meio de sistemas computacionais.</p> <p>A an\u00e1lise de tarefas pode ser concreta ao avaliar sistemas existentes e mais abstrata no design de sistemas, no contexto do nosso trabalho, estamos analisando um sistema j\u00e1 existente. A coleta de dados para an\u00e1lise de tarefas \u00e9 sempre uma simula\u00e7\u00e3o das tarefas reais devido \u00e0 diversidade de tarefas realizadas por diferentes pessoas, \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o e ao impacto da coleta de dados. Al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de tarefas pode envolver entrevistas, question\u00e1rios e outros m\u00e9todos.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/#metodos-utilizados","title":"M\u00e9todos Utilizados","text":"<p>Neste trabalho, a an\u00e1lise de tarefas foi realizada utilizando duas metodologias: HTA (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas) e CTT (ConcurTaskTrees). Essas metodologias foram empregadas para compreender e descrever as tarefas dos usu\u00e1rios de forma abrangente e detalhada, permitindo uma an\u00e1lise mais aprofundada sobre o desempenho das tarefas no sistema BRB mobilidade.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/#hta","title":"(HTA)","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 uma metodologia usada para analisar tarefas complexas descompondo-as em elementos mais simples e hierarquicamente organizados. Essa abordagem visa identificar a estrutura das tarefas, relacionando objetivos gerais a sub-objetivos e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. A HTA \u00e9 \u00fatil na an\u00e1lise de sistemas interativos, permitindo uma compreens\u00e3o detalhada das tarefas executadas pelos usu\u00e1rios, o que pode orientar o design de sistemas mais eficazes e us\u00e1veis.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/#ctt","title":"(CTT)","text":"<p>O ConcurTaskTrees (CTT) \u00e9 uma metodologia utilizada para modelar e analisar o comportamento de sistemas interativos, especialmente em situa\u00e7\u00f5es onde m\u00faltiplos agentes ou componentes interagem. O CTT emprega \u00e1rvores de tarefas concorrentes para representar as a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es dos usu\u00e1rios e sistemas. Essas \u00e1rvores descrevem as poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre os elementos do sistema de forma hier\u00e1rquica e gr\u00e1fica, ajudando a compreender como diferentes partes interagem e contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/sobre_analise_tarefas/#objetivos-da-analise","title":"Objetivos da An\u00e1lise","text":"<ol> <li>Obter informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho atual do sistema</li> <li>Identificar cadeias de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o otimizadas</li> <li>Identificar pontos de gargalo</li> <li>Modificar o sistema existente</li> </ol>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":""},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas possui um papel muito importante  em nosso projeto. Utilizando as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do perfil do usu\u00e1rio, essa etapa foi realizada com o objetivo  de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre as funcionalidades do site BRB Mobilidade. \u00c9 de suma import\u00e2ncia garantir que todo o processo seja conduzido da maneira correta. Para que isso seja poss\u00edvel, \u00e9 essencial criar um planejamento detalhado que nos ajude e nos d\u00ea um direcionamento de como construir e executar cada etapa. Abaixo est\u00e1 a metodologia utilizada neste processo.</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Agora que entendemos o que \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o devemos definir qual metodologia iremos utilizar, e para realizar este planejamento o framework DECIDE[1] ser\u00e1 utilizado.</p> Letra significado D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p> Tabela 1: Diagram decide (Fonte: BARBOSA e SILVA (2011).).</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 entender as intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com as interfaces e assim definir e identificar problemas que possam estar prejudicando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, dessa forma \u00e9 validade os crit\u00e9rios de qualidade como a  acessibilidade , comunicabilidade e usabilidade.Podemos dar \u00eanfases nos seguintes t\u00f3picos elencados para a an\u00e1lise </p> <p>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface. Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios. Ideias e alternativas de design;</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#e-explorar","title":"E - Explorar","text":"Ordem Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta - 2 Qual a sua idade? Aberta - 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta - 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta - 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta - 6 Ao observar o diagrama da 2 via e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 7 Ao observar o diagrama de Extens\u00e3o de acesso e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 8 Ao observar o diagrama da Troca de institui\u00e7\u00e3o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 8 Ao observar o diagrama do Liberar cart\u00e3o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 10 Ao observar o diagrama da Trocar de endere\u00e7o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 11 Ao observar o diagrama da Altera\u00e7\u00e3o de foto  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o 12 Ao observar o diagrama do Meus acessos  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim/N\u00e3o <p> Tabela 2: Perguntas do Explorar (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#c-escolher","title":"C - Escolher","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido  para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, no qual o entrevistador busca informa\u00e7\u00f5es do entrevistado seja por meio de entrevistas, question\u00e1rios ou at\u00e9 mesmo uma conversa guiada Esta escolha foi levada em conta tendo em vista a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o coletadas durante o processo al\u00e9m de possibilitar o entrevistador se aprofundar ainda mais nas perguntas caso seja necess\u00e1rio e dessa forma ter uma melhor an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das expectativas do usu\u00e1rio </p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#i-identificar","title":"I - Identificar","text":"<p>Para a entrevista dos usu\u00e1rios optamos por convidar pessoas que possuam um perfil similar aos crit\u00e9rios previamente estabelecidos para participarem de entrevistas. As entrevistas podem ser realizadas: online, atrav\u00e9s da plataforma Microsoft Teams, ou presencial, com a utiliza\u00e7\u00e3o simples de papel e caneta para registrar as respostas dos candidatos, caso ocorra alguma problema com a entrevista online.</p> <p>Contaremos com um corpo de 7 entrevistadores, cada um deles far\u00e1 a entrevista a respeito de uma das tarefas espec\u00edficas: Segunda via da carteirinha, Troca de institui\u00e7\u00e3o, Meus Acessos, Extens\u00e3o de Acesso, Altera\u00e7\u00e3o de Foto, Troca de Endere\u00e7o e Liberar Cart\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar que nossas entrevistas n\u00e3o acarretar\u00e3o custos aos recrutadores, uma vez que ser\u00e3o realizadas online, atrav\u00e9s de uma plataforma gratuita. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que tanto o entrevistador quanto o entrevistado disponham de um dispositivo com acesso \u00e0 internet para facilitar a intera\u00e7\u00e3o e garantir um processo eficiente.</p> <p>A quantidade de entrevistados prevista \u00e9 de 7 pessoas, pois ser\u00e3o 7 storyboards a serem avaliados, um para cada tarefa para a qual foi criada o storyboard.</p> <p>A tabela 3 representa o cronograma para essa etapa das entrevistas.</p> Entrevistadores Entrevistados Hor\u00e1rio Data Plataforma Amanda Gon\u00e7alves S. Abreu Pedro 20:00 31/10/2023 Teams Arthur Rodrigues Sousa Yann Rodrigues 21:00 31/10/2023 Teams Artur Jackson Leal Fontinele Guilherme 21:00 31/10/2023 Teams Fause Carlos Mascarenhas Lustosa Junior Ana Julia 12:00 01/11/2023 Teams Felipe Aguiar Hansen Patrick Maximo 12:00 30/10/2023 Teams Juan Pablo Ricarte de Barros Yuri Ricarte 20:00 01/11/2023 Teams Lucas Andrade Lob\u00e3o Raquel Alves 14:00 01/11/2023 Teams Lucas Andrade Lob\u00e3o Rebeca Alves 14:30 01/11/2023 Teams <p> Tabela 3: Cronograma da Entrevista da An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: Felipe, 2023).</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#d-decidir","title":"D - Decidir","text":"<p>Para lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas, utilizaremos um termo de consentimento como forma de informar os participantes da pesquisa sobre os detalhes essenciais do projeto e garantir que eles compreendam completamente o que est\u00e3o concordando ao participar. Al\u00e9m disso, esse termo de consentimento serve para proteger os direitos e a privacidade dos participantes, assegurando que sua participa\u00e7\u00e3o seja volunt\u00e1ria e baseada em seu pleno entendimento.</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de dados durante a intera\u00e7\u00e3o com um site \u00e9 um processo fundamental que envolve a coleta e documenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desconsiderando o contexto inicial. Para garantir a qualidade dos dados, \u00e9 essencial conferir sua confiabilidade, identificar e registrar detalhadamente quaisquer problemas ou desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios, bem como analisar a capacidade de representar a totalidade da popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, \u00e9 fundamental avaliar aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e eventuais problemas de desempenho. Observa\u00e7\u00f5es gerais relativas ao processo devem ser registradas para fornecer insights valiosos. Posteriormente, os dados coletados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, permitindo o aproveitamento m\u00e1ximo das informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a melhoria cont\u00ednua do site. Esse processo de coleta e an\u00e1lise \u00e9 essencial para garantir que o site atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de forma eficaz.</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Um teste piloto desempenha um papel crucial em projetos e processos, pois oferece uma oportunidade para identificar problemas, avaliar o desempenho, coletar feedback e validar suposi\u00e7\u00f5es antes da implementa\u00e7\u00e3o completa. Ele permite ajustes e melhorias com base na experi\u00eancia real, minimiza riscos ao detectar problemas precocemente e economiza recursos ao evitar corre\u00e7\u00f5es onerosas ap\u00f3s o lan\u00e7amento. Al\u00e9m disso, o teste piloto auxilia na familiariza\u00e7\u00e3o e treinamento das partes envolvidas, contribuindo para o sucesso global de um projeto ou sistema.</p> <p>A partir disso, o teste piloto ser\u00e1 executado pelos Integrantes Felipe Hansen e Fause Carlos no dia 31/10 de forma a simular a entevista.</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto pode ser acessado neste link</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Fause Carlos 1.1 29/10/2023 Complemento da p\u00e1gina Felipe Hansen 1.2 29/10/2023 Teste Piloto Felipe Hansen"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/","title":"Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Este artefato desempenha um papel crucial ao estabelecer uma estrutura para documentar o planejamento destinado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados provenientes da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Ao realizar uma an\u00e1lise pormenorizada de uma atividade espec\u00edfica, a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados torna-se uma forma essencial de explicitar as nuances e conclus\u00f5es alcan\u00e7adas.  No decorrer deste documento, ser\u00e3o abordados minuciosamente os diversos t\u00f3picos essenciais para a constru\u00e7\u00e3o desse relato. Cada se\u00e7\u00e3o visa n\u00e3o apenas descrever os resultados de maneira clara e objetiva, mas tamb\u00e9m destacar os elementos cruciais que contribu\u00edram para a an\u00e1lise em si. Dessa forma, proporciona-se uma vis\u00e3o abrangente e compreens\u00edvel do processo de avalia\u00e7\u00e3o realizado.  Al\u00e9m disso, \u00e9 fundamental considerar a relev\u00e2ncia de cada aspecto abordado, garantindo que o relato seja abrangente e informativo. A estrutura proposta neste artefato visa guiar o autor na apresenta\u00e7\u00e3o ordenada e l\u00f3gica dos resultados, permitindo uma compreens\u00e3o mais profunda e uma interpreta\u00e7\u00e3o fundamentada.  Em resumo, este artefato n\u00e3o apenas estabelece um plano para o relato dos resultados, mas tamb\u00e9m atua como um guia abrangente que visa promover uma narrativa coesa e esclarecedora da an\u00e1lise de tarefas realizada."},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#metodo-utilizado-nas-avaliacoes","title":"M\u00e9todo utilizado nas avalia\u00e7\u00f5es","text":"Optamos por uma estrat\u00e9gia abrangente na coleta de dados, incorporando tanto entrevistas quanto observa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao realizar a tarefa de compartilhar um evento nas redes sociais por meio do site. Esse m\u00e9todo foi cuidadosamente organizado com base nas perguntas do question\u00e1rio, promovendo uma an\u00e1lise detalhada e abrangente da experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A sinergia entre essas t\u00e9cnicas n\u00e3o se limita \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de insights verbais por meio da entrevista, mas tamb\u00e9m se estende \u00e0 observa\u00e7\u00e3o direta do comportamento e das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, proporcionando uma compreens\u00e3o mais completa e hol\u00edstica do processo. Essa abordagem integrada n\u00e3o apenas enriquece a coleta de dados, mas tamb\u00e9m oferece uma variedade de informa\u00e7\u00f5es que desempenham um papel fundamental na an\u00e1lise e no aprimoramento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio."},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#cronograma-executado-das-entrevistas","title":"Cronograma executado das entrevistas","text":"<p>Tabela 1 - Cronogra das avalia\u00e7\u00f5es</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Arthur Sousa Yann Rodrigues 07:30 07:35 05/11/2023 Teams Fause Carlos Ana Julia 07:00 07:05 05/11/2023 Teams Amanda Abreu Pedro Lucas 12:00 12:03 04/11/2023 Plataforma Teams Lucas Lob\u00e3o Raquel Alves 10:00 10:03 04/11/2023 Casa Raquel(Samambaia Sul) Lucas Lob\u00e3o Rebeca Alves 12:00 12:02 03/11/2023 Casa da Raquel Juan Pablo Yuri Ricarte 10:00 10:06 04/11/2023 Casa do Juan(Ceil\u00e2ndia) Artur Jackson Guilherme 13:00 13:06 04/11/2023 Plataforma Teams Felipe Hansen Patrick Maximo Cordeiro 13:30 13:36 04/11/2023 Plataforma Teams <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-1-acompanhar-cadastro","title":"Entrevista 1 - Acompanhar Cadastro","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Neste processo abrangente de avalia\u00e7\u00e3o, dedicamos uma an\u00e1lise minuciosa \u00e0 Tarefa de Acompanhar Cadastro ao seu respectivo diagrama HTA. O nosso prop\u00f3sito central foi avaliar com precis\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da tarefa, considerando as expectativas do participante, enquanto simultaneamente busc\u00e1vamos identificar eventuais problemas que poderiam impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.   <p>Diagrama HTA - Acompanhar cadastro</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 2 - Respostas do entrevistado: Yann</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Yann Rodrigues 2 Qual a sua idade? Aberta 26 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Formado 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Gerente de Log\u00edstica 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Emiss\u00e3o de 2\u00b0 via e Verificar Saldo 6 Ao observar o diagrama de Meus Acessos  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-2-2-via","title":"Entrevista 2 - 2\u00b0 Via","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Neste processo abrangente de avalia\u00e7\u00e3o, dedicamos uma an\u00e1lise minuciosa \u00e0 Tarefa de 2\u00b0 Via ao seu respectivo diagrama HTA. O nosso prop\u00f3sito central foi avaliar com precis\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da tarefa, considerando as expectativas do participante, enquanto simultaneamente busc\u00e1vamos identificar eventuais problemas que poderiam impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  <p>Diagrama HTA - 2\u00b0 Via</p> <p>Tabela 3: Cronograma da Entrevista 2 (Fonte: Fause, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista_1","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 3 - Respostas do entrevistado: Ana Julia</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Ana Julia 2 Qual a sua idade? Aberta 22 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Gradua\u00e7\u00e3o Incompleta 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Utiliza o site a mais de 5 anos 6 Ao observar o diagrama da Trocar de endere\u00e7o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_1","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-3-extensao-de-acesso","title":"Entrevista 3 - Extens\u00e3o de Acesso","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo validar se a tarefa de Extens\u00e3o de Acesso est\u00e1 alinhada com o fluxo de atividades dos usu\u00e1rios do BRB Mobilidade e identificar \u00e1reas de melhoria para fornecer um suporte mais eficaz e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.   <p>Diagrama HTA - Extens\u00e3o de Acesso</p> <p>Tabela 5: Cronograma da Entrevista 3 (Fonte: Amanda, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista_2","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 4 - Respostas do entrevistado: Pedro</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Pedro Lucas 2 Qual a sua idade? Aberta 22 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando Ensino Superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Emiss\u00e3o do cart\u00e3o, emiss\u00e3o de segunda via 6 Ao observar o diagrama de Extens\u00e3o de acesso e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_2","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-4-liberar-cartao","title":"Entrevista 4 - Liberar Cart\u00e3o","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Neste processo meticuloso de avalia\u00e7\u00e3o, nos dedicamos a uma an\u00e1lise aprofundada da Tarefa de Liberar Cart\u00e3o e seu diagrama HTA correspondente. O principal prop\u00f3sito foi conduzir uma avalia\u00e7\u00e3o minuciosa da fidelidade da representa\u00e7\u00e3o da tarefa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas do participante, enquanto simultaneamente buscamos identificar poss\u00edveis inconvenientes que poderiam afetar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  Ao direcionar nosso foco \u00e0 Tarefa de Liberar Cart\u00e3o, nosso objetivo foi n\u00e3o apenas verificar a precis\u00e3o visual do diagrama HTA, mas tamb\u00e9m compreender a intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o usu\u00e1rio e o sistema durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa espec\u00edfica.  Essa an\u00e1lise abrangente buscou identificar discrep\u00e2ncias potenciais entre a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a experi\u00eancia real do usu\u00e1rio, destacando \u00e1reas espec\u00edficas que requerem aten\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis melhorias. Essa abordagem n\u00e3o apenas visa corrigir defici\u00eancias percebidas, mas tamb\u00e9m proporciona insights valiosos que podem ser utilizados para otimizar a usabilidade e efic\u00e1cia da Tarefa de Liberar Cart\u00e3o.  Dessa maneira, essa avalia\u00e7\u00e3o aprofundada n\u00e3o s\u00f3 valida a integridade da representa\u00e7\u00e3o da tarefa, mas tamb\u00e9m oferece uma base substancial para aprimorar a execu\u00e7\u00e3o da tarefa, garantindo uma experi\u00eancia mais suave e alinhada \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio participante.   <p>Diagrama HTA - Liberar Cart\u00e3o</p> <p>Tabela 7: Cronograma das Entrevistas 4.0 e 4.1 (Fonte: Lucas, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista-40","title":"Conte\u00fado da Entrevista 4.0","text":"<p>Tabela 5 - Respostas do entrevistado: Raquel</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Raquel Alves 2 Qual a sua idade? Aberta 19 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Ensino M\u00e9dio Incompleto 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Solicitar 2\u00b0 Via do Cart\u00e3o 6 Ao observar o diagrama do Liberar cart\u00e3o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim 7 Teve dificuldade para entender a tarefa? Fechada N\u00e3o 8 Consegue identificar uma forma mais f\u00e1cil de faz\u00ea-la? Fechada N\u00e3o <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_3","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista-41","title":"Conte\u00fado da Entrevista 4.1","text":"<p>Tabela 6 - Respostas do entrevistado: Rebeca</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Rebeca Alves 2 Qual a sua idade? Aberta 22 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Superior Incompleto 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Bombeiro Civil 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Solicitar 2\u00b0 Via do Cart\u00e3o 6 Ao observar o diagrama do Liberar cart\u00e3o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim 7 Teve dificuldade para entender a tarefa? Fechada N\u00e3o 8 Consegue identificar uma forma mais f\u00e1cil de faz\u00ea-la? Fechada N\u00e3o <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_4","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-5-troca-de-endereco","title":"Entrevista 5 - Troca de Endere\u00e7o","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Neste processo abrangente de avalia\u00e7\u00e3o, dedicamos uma an\u00e1lise minuciosa \u00e0 Tarefa de Trocar Endere\u00e7o e ao seu respectivo diagrama HTA. O nosso prop\u00f3sito central foi avaliar com precis\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da tarefa, considerando as expectativas do participante, enquanto simultaneamente busc\u00e1vamos identificar eventuais problemas que poderiam impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  Ao nos aprofundarmos na Tarefa de Trocar Endere\u00e7o, procuramos n\u00e3o apenas validar a exatid\u00e3o visual do diagrama HTA, mas tamb\u00e9m compreender a din\u00e2mica da intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa espec\u00edfica.  Esta an\u00e1lise abrangente visou identificar potenciais discrep\u00e2ncias entre a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a viv\u00eancia real do usu\u00e1rio, destacando \u00e1reas espec\u00edficas que exigem aten\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis melhorias. Essa abordagem n\u00e3o visa apenas corrigir defici\u00eancias percebidas, mas tamb\u00e9m fornece insights valiosos para otimizar a usabilidade e a efic\u00e1cia da Tarefa de Trocar Endere\u00e7o.  Assim, essa avalia\u00e7\u00e3o meticulosa n\u00e3o apenas valida a integridade da representa\u00e7\u00e3o da tarefa, mas tamb\u00e9m estabelece uma base s\u00f3lida para o aprimoramento cont\u00ednuo, assegurando uma experi\u00eancia mais fluida e alinhada com as expectativas do usu\u00e1rio participante.   <p>Diagrama HTA - Trocar Endere\u00e7o</p> <p>Tabela 10: Cronograma da Entrevista 5 (Fonte: Juan, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista_3","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 7 - Respostas do entrevistado: Yuri</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Yuri Ricarte 2 Qual a sua idade? Aberta 22 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando Ensino Superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante e Assistente farmac\u00eautico 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Emiss\u00e3o do cart\u00e3o 6 Ao observar o diagrama da Trocar de endere\u00e7o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_5","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-6-troca-de-instituicao","title":"Entrevista 6 - Troca de Institui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Para esta avalia\u00e7\u00e3o, examinamos de perto a Tarefa de Troca de Institui\u00e7\u00e3o e seu diagrama HTA correspondente, com o intuito de verificar sua precis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas do participante e identificar poss\u00edveis problemas.  Ao analisar a Troca de Institui\u00e7\u00e3o, focamos na valida\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es representadas e na compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema evidenciada pelo diagrama HTA. Nosso objetivo foi identificar discrep\u00e2ncias entre a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a experi\u00eancia real do usu\u00e1rio, destacando \u00e1reas que podem necessitar de ajustes para aprimorar a usabilidade.  Essa an\u00e1lise cuidadosa proporcionou insights valiosos para otimizar a representa\u00e7\u00e3o visual da tarefa, garantindo n\u00e3o apenas precis\u00e3o, mas tamb\u00e9m efic\u00e1cia e alinhamento com as expectativas do usu\u00e1rio participante.   <p>Diagrama HTA - Troca de Institui\u00e7\u00e3o</p> <p>Tabela 12: Cronograma da Entrevista 6 (Fonte: Artur, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista_4","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 8 - Respostas do entrevistado: Guilherme</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Guilherme 2 Qual a sua idade? Aberta 20 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando Ensino Superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Come\u00e7ou a usar o site durante o ensino m\u00e9dio 6 Ao observar o diagrama da Troca de institui\u00e7\u00e3o  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_6","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#entrevista-7-alterar-foto","title":"Entrevista 7 - Alterar Foto","text":""},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Neste processo avaliativo, dedicamos uma an\u00e1lise aprofundada \u00e0 Tarefa de Alterar Foto e ao seu diagrama HTA correspondente. O objetivo primordial foi avaliar de maneira minuciosa a exatid\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o da tarefa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas do participante e, simultaneamente, identificar eventuais problemas que pudessem impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  Ao focar especificamente na Tarefa de Alterar Foto, buscamos validar a integridade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas no diagrama HTA. Este exame minucioso visou n\u00e3o apenas confirmar a precis\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o visual, mas tamb\u00e9m compreender a intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema durante a execu\u00e7\u00e3o da tarefa.  A an\u00e1lise realizada teve como meta identificar discrep\u00e2ncias entre a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a experi\u00eancia efetiva do usu\u00e1rio, destacando \u00e1reas que requerem aten\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis melhorias. Este processo n\u00e3o apenas visa corrigir eventuais defici\u00eancias, mas tamb\u00e9m proporciona insights valiosos para otimizar a usabilidade da Tarefa de Alterar Foto.  Assim, essa avalia\u00e7\u00e3o meticulosa proporcionou uma compreens\u00e3o abrangente do cen\u00e1rio, contribuindo n\u00e3o apenas para validar a precis\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para aprimorar a execu\u00e7\u00e3o da tarefa, assegurando uma experi\u00eancia mais fluida e alinhada com as expectativas do usu\u00e1rio participante.   <p>Diagrama HTA - Alterar Foto</p> <p>Tabela 14: Cronograma da Entrevista 7 (Fonte: Felipe, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#conteudo-da-entrevista_5","title":"Conte\u00fado da Entrevista","text":"<p>Tabela 9 - Respostas do entrevistado: Patrick</p> Ordem Pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Patrick Maximo Cordeiro 2 Qual a sua idade? Aberta 21 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando Ensino Superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Emiss\u00e3o do cart\u00e3o, emiss\u00e3o de segunda via, pagamento 6 Ao observar o diagrama da Altera\u00e7\u00e3o de foto  e sua sequ\u00eancia de tarefas, o processo parece de acordo com a realidade? Fechada Sim <p>Fonte: Juan e Felipe, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#termo-de-consentimento_7","title":"Termo de Consentimento:","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p> <p>Para assistir a apresenta\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"As recomenda\u00e7\u00f5es de modifica\u00e7\u00e3o e outras vicissitudes identificadas durante a an\u00e1lise do artefato especificado desempenham um papel crucial no planejamento do reprojeto. \u00c9 imperativo ponderar minuciosamente essas mudan\u00e7as, pois elas constituem insights valiosos para aprimorar a efic\u00e1cia e a adaptabilidade do projeto. No entanto, \u00e9 crucial ressaltar que o reprojeto deve ser executado com a premissa de preservar a integridade da base conceitual do projeto original. Assim, o objetivo central \u00e9 implementar apenas as altera\u00e7\u00f5es estritamente necess\u00e1rias para aprimorar a funcionalidade, sem comprometer a vis\u00e3o e a ess\u00eancia subjacentes ao projeto inicial. Esta abordagem cuidadosa visa n\u00e3o apenas corrigir defici\u00eancias identificadas, mas tamb\u00e9m garantir uma evolu\u00e7\u00e3o alinhada com os princ\u00edpios fundamentais que nortearam a concep\u00e7\u00e3o original do artefato."},{"location":"designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o das entrevistas Juan Pablo Felipe Hansen 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Artur Jackson"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/","title":"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste plano, \u00e9 delineada a abordagem para lidar com os resultados das entrevistas, fundamentando-se no m\u00e9todo escolhido, que, no caso da An\u00e1lise de Tarefas, abrange entrevistas e question\u00e1rios sendo m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Planejar o relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, de modo que o dados sejam interpretados seguindo um roteiro guiado e, assim, relatar de maneira eficaz os dados obtidos na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Entrevistas, presenciais ou remotas, buscam coletar dados e identificar requisitos por meio de roteiros estruturados. A interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas ocorre conforme o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e do m\u00e9todo escolhido.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Uma avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador geralmente revela potenciais problemas. No entanto, a aus\u00eancia de problemas identificados n\u00e3o garante que o design ou a interface estejam livres de falhas, assim como acontece em qualquer modelo de teste.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes n\u00e3o podem ter v\u00ednculo com os entrevistadores, uma vez que os entrevistadores podem influenciar os entrevistados baseado em suas opini\u00f5es sobre o site BRB MOBILIDADE o que, consequentemente, modificaria os dados obtidos.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Discute-se quais a\u00e7\u00f5es ou planos futuros surgiram a partir dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, abordando melhorias no projeto, corre\u00e7\u00f5es de problemas identificados, ajustes de design ou outras medidas para aprimorar o produto ou processo com base no feedback recebido.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 resumido o feedback e as opini\u00f5es fornecidas pelos participantes, destacando tend\u00eancias e temas significativos que emergiram durante as entrevistas ou question\u00e1rios.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#calendario","title":"Calend\u00e1rio","text":"<p>O grupo deve agendar a entrevista com o participante, registrando as informa\u00e7\u00f5es de data, hor\u00e1rio e local no artefato de resultados da entrevista. As datas, hor\u00e1rios, locais e entrevistadores est\u00e3o descritos em Identificadores da Entrevista.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#abordagem","title":"Abordagem","text":"<p>Ao encontrar o perfil desejado, \u00e9 crucial informar o participante sobre todas as etapas e detalhes. Em seguida, realize um teste piloto para esclarecer d\u00favidas que possam impactar a qualidade e integridade dos dados coletados.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#tarefas","title":"Tarefas:","text":"<p>Tarefas realizadas pelo usu\u00e1rios entrevistados seguindo a sequ\u00eancia definida abaixo:</p> <p>Tarefa 1 - Acompanhar cadastro</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o acompanhamento de cadastro</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Verificar se abre a aba status e aparece como aprovado, uma vez que o usu\u00e1rio j\u00e1 possui o cart\u00e3o estudantil.</li> </ul> <p>Tarefa 2 - 2\u00b0 Via</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o 2\u00b0 via</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visulizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher as informa\u00e7\u00f5es para solicitar 2\u00b0 via<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a solicita\u00e7\u00e3o a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul> <p>Tarefa 3 - Extens\u00e3o de Acessos</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o extens\u00e3o de Acessos</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher os campos para solicitar a extens\u00e3o de acesso<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a troca a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul> <p>Tarefa 4 - Liberar Cart\u00e3o</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o acompanhamento de cadastro</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e clicar em liberar cart\u00e3o </li> <li>Visualizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher os campos para solicitar a libera\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o.<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar o requerimento a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul> <p>Tarefa 5 - Troca de Endere\u00e7o</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o troca de endere\u00e7o</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher os campos para trocar o endere\u00e7o<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a troca a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul> <p>Tarefa 6 - Troca de Institui\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o troca de institui\u00e7\u00e3o</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e checar se \u00e9 poss\u00edvel preencher os campos para trocar a insitui\u00e7\u00e3o<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a troca a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul> <p>Tarefa 7 - Altera\u00e7\u00e3o de foto</p> <ul> <li>Acessar o site BRB MOBILIDADE</li> <li>Clicar na op\u00e7\u00e3o estudantil</li> <li>Visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o acompanhamento de cadastro</li> <li>Preencher as informa\u00e7\u00f5es de Login com CPF e senha</li> <li>Visualizar e realizar a troca de foto, caso queira.<pre><code>Observa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetivar a troca a fim de n\u00e3o prejudicar o usu\u00e1rio.\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem apresentar de forma resumida os resultados por meio de um documento, seguindo as diretrizes de Barbosa e Silva (2021). Isso engloba informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos, escopo e procedimentos da avalia\u00e7\u00e3o, a quantidade e perfil dos participantes (usu\u00e1rios e avaliadores), um resumo dos dados coletados com tabelas e gr\u00e1ficos, a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desses dados, uma enumera\u00e7\u00e3o dos problemas identificados e um plano para o redesenho do sistema.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/planResAn/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o 1.1 29/10/2023 Acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o 1.2 29/10/2023 Finaliza Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/","title":"Relato dos resultados do Storyboard","text":""},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"O relat\u00f3rio de resultados da an\u00e1lise dos storyboards tem como finalidade registrar os resultados alcan\u00e7ados durante a primeira fase de avalia\u00e7\u00e3o. Essas an\u00e1lises dizem respeito aos storyboards."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard visa destacar as poss\u00edveis discord\u00e2ncias/concord\u00e2ncias entre a hist\u00f3ria criada (StoryBoard) e a sua correspond\u00eancia com a realidade."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#selecao-do-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o do Participante","text":"<p>Os participantes foram selecionados com base no perfil do usu\u00e1rio e que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia no uso do site do BrB Mobilidade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o, optamos pelo m\u00e9todo da entrevista. A escolha da entrevista como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi baseada em sua capacidade de fornecer dados detalhados e qualitativos sobre o tema em quest\u00e3o. Atrav\u00e9s das entrevistas, buscamos obter informa\u00e7\u00f5es valiosas e opini\u00f5es dos participantes, o que nos permitir\u00e1 uma compreens\u00e3o mais aprofundada dos t\u00f3picos em discuss\u00e3o."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#escopo-da-entrevista","title":"Escopo da Entrevista","text":"<p>A tabela abaixo cont\u00e9m todas as perguntas necess\u00e1rias para realizar a entrevista.</p> <p>Tabela 1 - Lista padr\u00e3o para verifica\u00e7\u00e3o</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa a que este faz refer\u00eancia? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O <p></p> <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#cronograma","title":"Cronograma","text":"A seguir na tabela 2 \u00e9 mostrado o cronograma executado de como as entrevistas foram realizadas.  <p>Tabela 2 - Cronograma executado das avalia\u00e7\u00f5es</p> <p> Entrevistador(a) Entrevistado(a) Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Artur Jackson Guilherme de S\u00e1 02/11/2023 19:00 - 19:05 Microsoft Teams Amanda Pedro Lucas 04/11/2023 08:33 - 08:38 Microsoft Teams Lucas Rebeca Alves 01/11/2023 22:00 - 22:03 Casa da Rebeca Lucas Raquel Alves 02/11/2023 20:00 - 20:03 Casa da Raquel (Samambaia sul) Felipe Patrick Maximo 04/11/2023 16:12 - 16:17 Microsoft Teams Arthur Sousa Yann Rodrigues 01/11/2023 09:32 - 09:36 Casa de Yann (Gama) Fause Ana Julia 03/11/2023 13:30 - 13:33 Microsoft Teams Juan Yuri Ricarte 04/11/2023 12:00-12:10 Casa do Juan(Ceil\u00e2ndia) <p></p>      Fonte: Amanda e Artur, 2023  <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#1-troca-de-instituicao-artur-jackson","title":"1. Troca de Institui\u00e7\u00e3o - Artur Jackson","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 3 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Guilherme </p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Guilherme de S\u00e1 2 Idade 20 anos 3 Grau de escolaridade Gradu\u00e7\u00e3o incompleta 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante 5 Experi\u00eancia com o BRB mobilidade J\u00e1 utilizava o passe estudantil, mas come\u00e7ou a usar o site no ensino m\u00e9dio <p></p> <p>Tabela 4 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  () N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ele fez uma observa\u00e7\u00e3o na resposta da pergunta 5 sobre um dos personagens n\u00e3o ter sido identificado com um nome.</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#2-extensao-de-acesso-amanda-abreu","title":"2. Extens\u00e3o de Acesso - Amanda Abreu","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 5 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Pedro</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Pedro Lucas 2 Idade 22 anos 3 Grau de escolaridade Cursando ensino superior 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estagi\u00e1rio 5 Experi\u00eancia com o BrB Mobilidade Emiss\u00e3o do cart\u00e3o, emiss\u00e3o de segunda via <p></p> <p>Tabela 6 - Respostas do entrevistado</p> <p> <p>Tabela 5 - Perguntas (Fonte - Amanda Abreu 2023)   </p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  () N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p></p> <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"O usu\u00e1rio considera que o formato e o procedimento para solicitar passes adicionais s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.  <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#3-trocar-endereco-juan","title":"3. Trocar Endere\u00e7o - Juan","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 7 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Yuri</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Yuri Ricarte 2 Idade 22 anos 3 Grau de escolaridade Cursando Ensino Superior 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante e Assistente Farmac\u00eautico 5 Experi\u00eancia com o BrB Mobilidade Emiss\u00e3o do cart\u00e3o e extens\u00e3o de acesso <p></p> <p>Tabela 8 - Respostas do entrevistado</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  ( ) N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p></p> <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#4-alterar-foto-felipe-hansen","title":"4. Alterar foto - Felipe Hansen","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 9 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Patrick</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Patrick Maximo Cordeiro 2 Idade 21 anos 3 Grau de escolaridade Cursando ensino superior 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante 5 Experiencia com o BrB Mobilidade Emiss\u00e3o do cart\u00e3o, emiss\u00e3o de segunda via, pagamento <p></p> <p>Tabela 10 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  () N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio considera que o formato e o procedimento para altera\u00e7\u00e3o da foto s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#5-segunda-via-fause","title":"5. Segunda via - Fause","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 11 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Ana Julia</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Ana Julia 2 Idade 22 anos 3 Grau de escolaridade Gradua\u00e7\u00e3o incompleta 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante 5 Experiencia com o BrB Mobilidade Utiliza o site a mais de 5 anos <p></p> <p>Tabela 12 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  () N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>T\u00e1 tudo bom.</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#6-liberar-cartao-lucas-lobao","title":"6. Liberar cart\u00e3o - Lucas Lob\u00e3o","text":""},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 13 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Raquel</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Raquel Alves 2 Idade 19 anos 3 Grau de escolaridade Ensino M\u00e9dio incompleto 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante 5 Experi\u00eancia com o BRB mobilidade Pedir 2\u00b0via do cart\u00e3o <p></p> <p>Tabela 14 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? () SIM  (X) N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p> <p>Ela fez uma observa\u00e7\u00e3o sobre usu\u00e1rios com diferentes idades poderiam ter um racioc\u00ednio diferente</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 15 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Rebeca</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 Nome Rebeca Alves 2 Idade 22 3 Grau de escolaridade Gradua\u00e7\u00e3o incompleta 4 Ocupa\u00e7\u00e3o Bombeira Civil 5 Experi\u00eancia com o BRB mobilidade Solicitar o cart\u00e3o <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#perguntas-fechadas","title":"Perguntas fechadas","text":"<p>Tabela 16 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (X) SIM  () N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_5","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>N\u00e3o fez nenhum feedback.</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#7-meus-acessos-arthur-sousa","title":"7. Meus acessos - Arthur Sousa","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p>Tabela 17 - Informa\u00e7\u00f5es pessoais: Yann</p> <p> n\u00b0 Pergunta Resposta Nome Yann Rodrigues Idade 26 anos Grau de escolaridade Formado Ocupa\u00e7\u00e3o Gerente de Log\u00edstica Experiencia com o BrB Mobilidade Emiss\u00e3o de 2\u00b0 via e Verificar Saldo <p></p> <p>Tabela 18 - Respostas do entrevistado</p> n\u00b0 Pergunta Resposta 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (X) SIM  (  ) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (X) SIM  (  ) N\u00c3O <p>Fonte: Amanda e Artur, 2023</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#feedback-do-usuario_6","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio achou a funcionalidade f\u00e1cil e n\u00e3o mudaria nada.</p> <p>Para ver o termo de consentimento clique aqui.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"A maioria dos participantes concordou que os storyboards estavam condizentes com as tarefas dos usu\u00e1rios, apresentando uma correspond\u00eancia satisfat\u00f3ria com a realidade.  Os storyboards foram considerados como representativos dos pontos principais das tarefas a que se referiam, sugerindo que capturaram de forma eficaz as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.  Os participantes perceberam uma sequ\u00eancia l\u00f3gica nas a\u00e7\u00f5es retratadas nos storyboards, o que sugere uma clareza na narrativa visual.  A identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios nos storyboards foi geralmente considerada satisfat\u00f3ria, indicando uma representa\u00e7\u00e3o clara das informa\u00e7\u00f5es.  Os desenhos e o contexto apresentados nos storyboards foram amplamente percebidos como claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"Com base nos resultados da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos storyboards e feedback dos usu\u00e1rios, podemos planejar o reprojeto da seguinte forma:  - Considerar Diferentes Faixas Et\u00e1rias: Um usu\u00e1rio observou que pessoas com idades diferentes podem ter racioc\u00ednios diferentes. Isso sugere a import\u00e2ncia de considerar a diversidade de p\u00fablico-alvo ao planejar o redesign.  - Melhorar a Compreens\u00e3o Visual:  Os desenhos e o contexto foram considerados claros, mas \u00e9 sempre poss\u00edvel melhorar a clareza visual.  - Aprimorar a Identifica\u00e7\u00e3o de Personagens e Objetos: O fato de um dos usu\u00e1rios ter observado que um personagem n\u00e3o foi identificado com um nome indica a necessidade de melhorar a identifica\u00e7\u00e3o de personagens e objetos nos storyboards."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"A partir dessas conclus\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel interpretar que os storyboards foram eficazes em representar as tarefas dos usu\u00e1rios de maneira clara e coerente, o que \u00e9 essencial para o entendimento e a usabilidade da interface. Os participantes expressaram uma compreens\u00e3o positiva e consistente dos storyboards, sugerindo que eles s\u00e3o uma ferramenta eficaz na comunica\u00e7\u00e3o de processos e fluxos de trabalho. No entanto, \u00e9 importante ressaltar que a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada com um grupo espec\u00edfico de participantes, e pode ser \u00fatil considerar uma amostra mais diversificada de usu\u00e1rios para obter uma vis\u00e3o mais abrangente."},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/resultadoStoryBoard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda e Artur Jackson Lucas 1.1 04/11/2023 Adiciona cronograma das entrevistas Artur Jackson e Amanda Lucas 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Artur Jackson"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"H\u00e1 diversas formas de expressar visualmente interfaces gr\u00e1ficas, abrangendo diferentes graus de detalhamento. Isso vai desde esbo\u00e7os feitos \u00e0 m\u00e3o em folhas de papel para planejar as telas de um aplicativo m\u00f3vel, at\u00e9 prot\u00f3tipos altamente detalhados desenvolvidos com o aux\u00edlio de software especializado. Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, geralmente, apresenta uma abordagem mais fiel poss\u00edvel \u00e0 entrega final e, para que seja poss\u00edvel validar os aspectos visuais, a navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a plataforma.   Com base nisso, nessa se\u00e7\u00e3o trataremos sobre como vamos avaliar os prot\u00f3tipos desenvolvidos, metodologia, objetivos, o que esperamos encontrar com a an\u00e1lise, entre outras coisas."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#metodologia","title":"Metodologia","text":"Para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos, escolhemos adotar entrevistas interativas, nas quais os participantes ser\u00e3o convidados a interagir com os prot\u00f3tipos e responder a perguntas posteriormente. Para estruturar esse processo de avalia\u00e7\u00e3o, seguiremos o framework DECIDE, cujos detalhes foram previamente delineados ao longo deste trabalho.  S\u00f3 para relembrar os t\u00f3picos do framework:   - **D:** Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o  - **E:** Explorar as perguntas a serem respondidas  - **C:** Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o  - **I:** Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o  - **D:** Decidir sobre as quest\u00f5es \u00e9ticas  - **E:** Avaliar os dados apresentados"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#aplicacao-do-framework","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Framework","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#objetivos-d","title":"Objetivos - ( D )","text":"<ul> <li>Testar a usabilidade de forma mais fiel.</li> <li>Testar elementos de design visual.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica.</li> <li>Usar como refer\u00eancia para implementa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#perguntas-norteadoras-e","title":"Perguntas norteadoras - ( E )","text":"<p>Perguntas que o entrevistador deve fazer ao entrevistado:</p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas ao usu\u00e1rio.</p> ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Aberta Justifique 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Aberta Justifique 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? Aberta Justifique 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? Aberta Justifique 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? Aberta Justifique <p>Fonte Juan Pablo.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Diretriz.</p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Fechada 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? Aberta 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Fechada 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? Aberta 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Aberta 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Aberta <p>Fonte Juan Pablo.</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#escolha-do-metodo-c","title":"Escolha do M\u00e9todo - ( C )","text":"O m\u00e9todo utilizado nesta etapa foi o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, no qual o entrevistador busca informa\u00e7\u00f5es do entrevistado seja por meio de entrevistas e/ou question\u00e1rios.Esta escolha foi levada em conta tendo em vista a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o coletadas durante o processo al\u00e9m de possibilitar o entrevistador se aprofundar ainda mais nas perguntas caso seja necess\u00e1rio e dessa forma ter uma melhor an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das expectativas do usu\u00e1rio  mude minhas palavras"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#questoes-praticas-da-avaliacao-i","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o - ( I )","text":"<p>Respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o:</p>  Os respons\u00e1veis por fazer a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes desse projeto (Lucas Andrade, Amanda Abreu, Artur Jackson, Arthur Sousa, Juan Pablo, Fause e Felipe Hansen) Material a ser utilizado:  1. O prot\u00f3tipo 2. Termo de consentimento 3. Documento com as perguntas norteadoras 4. Caneta e papel, ou, editor de texto da prefer\u00eancia do avaliador para anotar as respostas no entrevistado 5. Computador para apresentar o prot\u00f3tipo e gravar a entrevista  O recrutamento ser\u00e1 feito considerando o perfil do usu\u00e1rio do sistema, como foi documentado na p\u00e1gina de [Perfil do Usu\u00e1rio](../../analiseRequisitos/perfil_do_usuario.md).  A entrevista ser\u00e1 feita de forma presencial, no local combinado entre o respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e o entrevistado.  A quantidade de entrevistados prevista \u00e9 de 3 usu\u00e1rios por prot\u00f3tipo, onde ser\u00e3o 7 prot\u00f3tipos a serem avaliados, um para cada tarefa para a qual foi criada o prot\u00f3tipo."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#questoes-eticas-d","title":"Quest\u00f5es \u00e9ticas - ( D )","text":"Nesta etapa do projeto para lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas, utilizaremos um termo de consentimento como forma de informar os participantes da pesquisa sobre os detalhes essenciais do projeto e garantir que eles compreendam completamente o que est\u00e3o concordando em participar. Al\u00e9m disso, esse termo de consentimento serve para proteger os direitos e a privacidade dos participantes, assegurando que sua participa\u00e7\u00e3o seja volunt\u00e1ria e baseada em seu pleno entendimento."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#avaliacao-dos-dados-e","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados - ( E )","text":"Avalia\u00e7\u00e3o de dados durante o teste com prot\u00f3tipo de papel \u00e9 um processo fundamental que envolve a coleta e documenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o comportamento do usu\u00e1rio durante o teste. Para garantir a qualidade dos dados, \u00e9 essencial identificar e registrar detalhadamente quaisquer problemas ou desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios, bem como analisar a capacidade de cumprir as funcionalidades da melhor forma. Al\u00e9m disso, \u00e9 fundamental avaliar aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e eventuais problemas de desempenho. Observa\u00e7\u00f5es gerais relativas ao processo devem ser registradas para fornecer insights valiosos. Posteriormente, os dados coletados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, permitindo o aproveitamento m\u00e1ximo das informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a melhoria cont\u00ednua do site. Esse processo de coleta e an\u00e1lise \u00e9 essencial para garantir que o site atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de forma eficaz."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"Um teste piloto desempenha um papel crucial em projetos e processos, pois oferece uma oportunidade para identificar problemas, avaliar o desempenho, coletar feedback e validar suposi\u00e7\u00f5es antes da implementa\u00e7\u00e3o completa. Ele permite ajustes e melhorias com base na experi\u00eancia real, minimiza riscos ao detectar problemas precocemente e economiza recursos ao evitar corre\u00e7\u00f5es onerosas ap\u00f3s o lan\u00e7amento. Al\u00e9m disso, o teste piloto auxilia na familiariza\u00e7\u00e3o e treinamento das partes envolvidas, contribuindo para o sucesso global de um projeto ou sistema.  A partir disso, o teste piloto foi executado pelos Integrantes Felipe Hansen e Lucas Lob\u00e3o no dia 27/11 de forma a simular o teste do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.  O v\u00eddeo do teste piloto pode ser encontrado [neste link](https://youtu.be/wIJGIKpoY1Q)"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_ava/#historico-de-versionamento","title":"Hist\u00f3rico de versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 17/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Amanda 1.1 17/11/2023 Teste piloto prot\u00f3tipo alta fidelidade Felipe Amanda 1.2 05/12/2023 Corrige documento Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento tem por objetivo guiar a forma como os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade ser\u00e3o apresentados. A an\u00e1lise abrangeu diversos aspectos, incluindo a usabilidade de forma mais ampla, an\u00e1lise dos elementos de design, est\u00e9tica dos prot\u00f3tipos, consist\u00eancia de design e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Os dados coletados por meio de testes de usabilidade e question\u00e1rios foram cuidadosamente organizados e analisados para identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e pontos para melhoria. Este relat\u00f3rio proporciona uma vis\u00e3o abrangente das descobertas, destacando pontos fortes e desafios encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, e apresenta recomenda\u00e7\u00f5es para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no prot\u00f3tipo de alta fidelidade. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Para a avalia\u00e7\u00e3o dos dados coletados, al\u00e9m de se atentar \u00e0 metodologia da pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o, pode-se empregar uma abordagem de an\u00e1lise descritiva. Esta metodologia visa fornecer uma compreens\u00e3o detalhada dos principais aspectos dos dados, destacando estat\u00edsticas resumidas. Os passos a serem seguidos s\u00e3o: Organizar os dados, Identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias, Classificar os problemas de acordo com sua gravidade, Identificar o que pode ser alterado para melhorar os resultados. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#secoes-do-documento","title":"Se\u00e7\u00f5es do Documento","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> Exibir os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e verificar se os mesmos foram alcan\u00e7ados </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#aspectos-praticos","title":"Aspectos pr\u00e1ticos","text":"<p> Deve ser apresentado os aspectos pr\u00e1ticos das avalia\u00e7\u00f5es, sendo eles: N\u00famero de entrevistados, perfil de usu\u00e1rios, avaliadores, onde foram feitas as avalia\u00e7\u00f5es, entre outras coisas que o redator deste documento achar por importante adicionar. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#apresentacao-dos-resultados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p> Todos os dados que foram coletados devem estar representados, seja por meio de texto, tabelas, gr\u00e1ficos ou imagens. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p> Nesta se\u00e7\u00e3o, faremos \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o. Os principais insights extra\u00eddos dos resultados ser\u00e3o enfatizados, sendo apresentados por meio de tabelas ou gr\u00e1ficos para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais elucidativa. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p> Aqui ser\u00e1 adicionada uma lista referenciando todos os problemas encontrados pelos usu\u00e1rios durante o processo . </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p> Nesta parte, apresentaremos o plano de reprojeto, fundamentado nas descobertas e insights obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o. Aqui, ser\u00e3o destacadas as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a serem empreendidas para aprimorar o prot\u00f3tipo de papel, com base nas conclus\u00f5es resultantes desta an\u00e1lise. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Al\u00e9m dos t\u00f3picos mencionados acima, o documento com o relato dos resultados tamb\u00e9m apresentar\u00e1 um cronograma seguindo o seguinte modelo da tabela 1 abaixo:</p> Entrevistador(a) Entrevistado(a) Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Nome do entrevistador(a) Nome do entrevistado(a) Data de realiza\u00e7\u00e3o In\u00edcio e fim da entrevista Local em que foi realizado <p>Tabela 1: Modelo cronograma executado das entrevistas (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/planejamento_result/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lob\u00e3o e  Artur Jackson Arthur Sousa"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Esse artefato tem o objetivo de documentar o relato dos resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Portanto, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Os dados foram coletados por meio de entrevistas. No in\u00edcio de todas as entrevistas foi apresentado o termo de consentimento para que o entrevistado tenha no\u00e7\u00e3o que iremos usar os dados obtidos na entrevista para fim de an\u00e1lise dentro do projeto. Cada funcionalidade foi testada por 3 usu\u00e1rios distintos.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p> Os participantes foram selecionados com base no perfil do usu\u00e1rio e que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia no uso do site do BrB Mobilidade. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#escopo-da-entrevista","title":"Escopo da Entrevista","text":"ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Aberta Justifique 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Aberta Justifique 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? Aberta Justifique 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? Aberta Justifique 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? Aberta Justifique <p>Tabela 1 - Perguntas selecionadas (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A seguir na tabela 2 \u00e9 mostrado o cronograma executado e como as entrevistas foram realizadas.</p> Entrevistador(a) Entrevistados(as) Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Artur Jackson Ana Karolina, Julia e Carolina 28/11/2023 13:00 - 14:00 Presencial Amanda Ana Karolina, Julia e Carolina 28/11/2023 13:00 - 14:00 Presencial Lucas Ana Karolina, Julia e Carolina 28/11/2023 13:00 - 14:00 Presencial Felipe Ana Karolina, Julia e Carolina 28/11/2023 13:00 - 14:00 Presencial Arthur Sousa Larissa 28/11/2023 18:40 - 18:45 Presencial Fause Ana Leticia , Luiz Felipe, Fernanda Souza 28/11/2023 10:00 - 12:15 Presencial Juan Gabriel, Jo\u00e3o Lucas e Yuri 28/11/2023 12:30 - 13:30 Presencial <p>Tabela 2 - Cronograma (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#1-extensao-de-acesso-amanda-abreu","title":"1. Extens\u00e3o de Acesso - Amanda Abreu","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-julia","title":"Entrevista 1 - Julia","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 3 - Respostas (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar a funcionalidade com 100% de efici\u00eancia, em menos de 5min e sem cometer erros 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 4 -   Diretrizes (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p> A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento para solicitar passes adicionais s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-2-ana-karolina","title":"Entrevista 2 - Ana Karolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 5 - Respostas (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar a funcionalidade com 100% de efici\u00eancia, em menos de 5min e sem cometer erros 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 6 - Diretrizes (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p> A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento para solicitar passes adicionais s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-carolina","title":"Entrevista 3 - Carolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 7 - Respostas (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar a funcionalidade com 100% de efici\u00eancia, em menos de 5min e sem cometer erros 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 8 - Diretrizes (Fonte - Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p> A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento para solicitar passes adicionais s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#2-troca-de-instituicao-artur-jackson","title":"2. Troca de Institui\u00e7\u00e3o - Artur Jackson","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-ana-karolina","title":"Entrevista 1 - Ana Karolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 9 - Respostas (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo sem erros. Onde para solicita\u00e7\u00e3o de troca de institui\u00e7\u00e3o, ela concluiu ap\u00f3s 38 segundos. J\u00e1 para cancelar a solicita\u00e7\u00e3o feita anteriormente ela realizou a tarefa em 15 segundos ap\u00f3s pedido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 10 - Diretrizes (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-2-carolina","title":"Entrevista 2 - Carolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 11 - Respostas (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo sem erros. Onde para solicita\u00e7\u00e3o de troca de institui\u00e7\u00e3o, ela concluiu ap\u00f3s 35 segundos. J\u00e1 para cancelar a solicita\u00e7\u00e3o feita anteriormente ela realizou a tarefa em 10 segundos ap\u00f3s pedido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 12 - Diretrizes (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-julia","title":"Entrevista 3 - Julia","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 13 - Respostas (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo sem erros. Onde para solicita\u00e7\u00e3o de troca de institui\u00e7\u00e3o, ela concluiu ap\u00f3s 35 segundos. J\u00e1 para cancelar a solicita\u00e7\u00e3o feita anteriormente ela realizou a tarefa em 8 segundos ap\u00f3s pedido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 14 - Diretrizes (Fonte - Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_5","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria considera que o formato e o procedimento s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#3-trocar-endereco-juan","title":"3. Trocar Endere\u00e7o - Juan","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-joao-lucas","title":"Entrevista 1 - Jo\u00e3o Lucas","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 15 - Respostas (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 16 - Diretrizes (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_6","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio validou o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, n\u00e3o apresentado nenhuma dificuldade</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-2-gabriel","title":"Entrevista 2 - Gabriel","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 17 - Respostas (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou empecilhos 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 18 - Diretrizes (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_7","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio validou o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, n\u00e3o apresentado nenhuma dificuldade</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-yuri","title":"Entrevista 3 - Yuri","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 19 - Respostas (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou empecilhos 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 20 - Diretrizes (Fonte - Juan Pablo, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_8","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio validou o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, n\u00e3o apresentado nenhuma dificuldade</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#4-alterar-foto-felipe-hansen","title":"4. Alterar foto - Felipe Hansen","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-julia_1","title":"Entrevista 1 - Julia","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 21 - Respostas (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar a funcionalidade em menos de 5 min, por\u00e9m se confundiu na primeira tela com as informa\u00e7\u00f5es atuais, achou que ja estava inserindo os dados 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Depois de descobrir a p\u00e1gina seguinte, sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 22 - Diretrizes (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_9","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria se confundiu inicialmente por n\u00e3o ler todos os campos da p\u00e1gina, mas ao visualizar a p\u00e1gina seguinte compreendeu todas as etapas.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-2-ana-karolina_1","title":"Entrevista 2 - Ana Karolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o, s\u00f3 confundiu um pouco as funcionalidades 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 23 - Respostas (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar a funcionalidade em menos de 5 min, por\u00e9m se confundiu na primeira tela com as informa\u00e7\u00f5es atuais, achou que ja estava inserindo os dados 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Clicou no in\u00edcio quando achou que ja havia inserido os dados antes de mudar de p\u00e1gina para altera\u00e7\u00e3o de foto <p>Tabela 24 - Diretrizes (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_10","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria se confundiu inicialmente por n\u00e3o ler todos os campos da p\u00e1gina, mas ao visualizar a p\u00e1gina seguinte compreendeu todas as etapas.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-carolina_1","title":"Entrevista 3 - Carolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 25 - Respostas (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A utilizadora concluiu a funcionalidade com total efic\u00e1cia, em menos de 5 minutos e sem cometer nenhum erro. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 26 - Diretrizes (Fonte - Felipe Hansen, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_11","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A utilizadora acredita que o formato e o processo para alterar a foto estava apropriada, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#5-segunda-via-fause","title":"5. Segunda via - Fause","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-ana-leticia","title":"Entrevista 1 - Ana Leticia","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? sim 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 27 - Respostas (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio encontrou empecilhos 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 28 - Diretrizes (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_12","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A utilizadora acredita que o formato e o processo para emitir 2\u00b0 via estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-2-luiz-felipe","title":"Entrevista 2 - Luiz Felipe","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? SIm 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 29 - Respostas (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio encontrou empecilhos 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 30 - Diretrizes (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_13","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio acredita que o formato e o processo para emitir 2\u00b0 via estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-fernanda-souza","title":"Entrevista 3 - Fernanda Souza","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 31 - Respostas (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? O usu\u00e1rio conseguiu finalizar o objetivo sem erros. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? O usu\u00e1rio encontrou empecilhos 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 32 - Diretrizes (Fonte - Fause Carlos, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_14","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria acredita que o formato e o processo para emitir 2\u00b0 via estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#6-liberar-cartao-lucas-lobao","title":"6. Liberar cart\u00e3o - Lucas Lob\u00e3o","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista_1-julia","title":"Entrevista_1 - Julia","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 33 - Respostas (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo de forma eficiente. O tempo para concluir a tarefa foi de 10 segundos. Nenhum erro foi cometido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Nenhuma barreira 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 34 - Diretrizes (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_15","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria acredita que o formato e o processo para liberar cart\u00e3o estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista_2-carolina","title":"Entrevista_2 - Carolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 35 - Respostas (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo de forma eficiente. O tempo para concluir a tarefa foi de 9 segundos. Nenhum erro foi cometido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Nenhuma barreira 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 36 - Diretrizes (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_16","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria acredita que o formato e o processo para liberar cart\u00e3o estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-3-ana-karolina","title":"Entrevista 3 - Ana Karolina","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 37 - Respostas (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p> <p></p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo de forma eficiente. O tempo para concluir a tarefa foi de 12 segundos. Nenhum erro foi cometido. 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? N\u00e3o houve problemas 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Nenhuma barreira 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 38 - Diretrizes (Fonte - Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_17","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria acredita que o formato e o processo para liberar cart\u00e3o estava apropriado, e n\u00e3o enfrentou qualquer dificuldade.</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#7-meus-acessos-arthur-sousa","title":"7. Meus acessos - Arthur Sousa","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#entrevista-1-larissa","title":"Entrevista 1 - Larissa","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> ID Enunciado Resposta 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Sim 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? N\u00e3o 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? N\u00e3o 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? N\u00e3o <p>Tabela 39 - Respostas (Fonte - Artur Sousa, 2023)</p> <p> </p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Sim 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? A usu\u00e1ria conseguiu finalizar o objetivo com sucesso, em cerca de 20 segundos. Clicou em alguns lugares errados ao longo da intera\u00e7\u00e3o 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? Problemas sem muita relev\u00e2ncia que acontecem onde h\u00e1 bot\u00f5es menores 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou barreiras 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Nenhuma vez <p>Tabela 40 - Respostas (Fonte - Artur Sousa, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#feedback-do-usuario_18","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria n\u00e3o encontrou nenhum obst\u00e1culo para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade proposta, assim como considerou a interface do prot\u00f3tipo satisfat\u00f3ria. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<ul> <li> <p>Troca de Institui\u00e7\u00e3o: Em geral os usu\u00e1rios n\u00e3o tiveram dificuldades para entender como devem ser feitas as tarefas e realizaram as mesmas de forma eficiente. Tendo um tempo m\u00e9dio de 36 segundos para realizar a solicita\u00e7\u00e3o de troca de institui\u00e7\u00e3o e 11 segundos de m\u00e9dia para cancelar a solicita\u00e7\u00e3o feita anteriormente.</p> </li> <li> <p>Troca de Endere\u00e7o: Os usu\u00e1rios entrevistados n\u00e3o tiveram dificuldade em realizar a tarefa, levando um tempo m\u00e9dio de 30 segundos, de modo que validaram o prot\u00f3tipo. Uma \u00fanica sugest\u00e3o foi de melhorar o design da p\u00e1gina, deixando-a mais moderna.</p> </li> <li> <p>Meus Acessos: A usu\u00e1ria considerou a tarefa simples e f\u00e1cil de ser executada, embora alguns cliques em lugares errados possam sugerir uma breve dificuldade em certos pontos do prot\u00f3tipo, o que pode ser justificado pela falta de costume com o hardware disponibilizado para a utiliza\u00e7\u00e3o da interface.</p> </li> <li> <p>2 via: Durante as entrevistas, os usu\u00e1rios demonstraram satisfa\u00e7\u00e3o, conforto e facilidade ao utilizarem o prot\u00f3tipo de alta fidelidade para realizar o trajeto da funcionalidade \"2\u00aa via\" dentro do site BRB Mobilidade,levando um tempo m\u00e9dio de 1 minuto</p> </li> <li> <p>Extens\u00e3o de Acesso: Das tr\u00eas usu\u00e1rias entrevistadas, nenhuma demonstrou dificuldade ao realizar as tarefas descritas na funcionalidade. Cada uma delas levou menos de 3 minutos para concluir todas as etapas. Al\u00e9m disso, nenhuma delas identificou inconsist\u00eancias ou erros na aplica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Liberar Cart\u00e3o: Com base nos dados coletados das entrevistas, ficou evidente que os usu\u00e1rios n\u00e3o enfrentaram problemas para compreender e nem para executar a tarefa proposta. Dito isso, algumas caracter\u00edsticas que puderam ser observadas: O tempo m\u00e9dio para execu\u00e7\u00e3o da tarefa foi de 10 segundos, Todos os entrevistados conseguiram finalizar a tarefa (100%) e o total de erros registrados foi \"0\"</p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o de foto: Em geral os usu\u00e1rios tiveram dificuldades quando n\u00e3o liam a p\u00e1gina completa. Por\u00e9m resolviam a tarefa e realizaram as mesmas de forma eficiente. Tendo um tempo m\u00e9dio de 47 seg para realizar a altera\u00e7\u00e3o de foto.</p> </li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Replanejar o projeto com foco no design de prot\u00f3tipos de alta fidelidade envolve avaliar as interfaces existentes, estabelecer metas de design, criar prot\u00f3tipos detalhados inspirados em tend\u00eancias atuais, testar a usabilidade, iterar com base no feedback, e implementar as mudan\u00e7as gradualmente, comunicando-as efetivamente. A avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a documenta\u00e7\u00e3o atualizada garantem o sucesso, proporcionando uma transi\u00e7\u00e3o suave e aprimorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Assim, deve-se focar no design das interfaces a fim de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.   </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> Os prot\u00f3tipos em suma foram acertivos, mas no geral os usu\u00e1rios cogitaram melhorar o design dos prot\u00f3tipos, trazendo interfaces mais \"atualizadas\" com rela\u00e7\u00e3o ao design. Al\u00e9m disso, 95% do usu\u00e1rios julgaram as tarefas efetivas e f\u00e1ceis de serem realizadas.  </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Abreu Arthur Sousa 1.1 28/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos relatos Amanda Abreu, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe Aguiar, Juan Pablo e Lucas Andrade Todos"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_fidelidade/prototipo_Alta_Fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plataforma BRB Mobilidade: https://mobilidade.brb.com.br. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Neste artefato , descreveremos a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da prototipa\u00e7\u00e3o de papel. Onde tem como objetivo colocar o que ser\u00e1 descrito no relato dos resultados e n\u00e3o apresentar os resultados em si."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#metodologia","title":"Metodologia","text":"A metodologia utilizada e introduzida ser\u00e1 a mesma metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o, e com isso os dados das perguntas realizadas  ser\u00e3o analisados para que seja tomada alguma atitude durante o processo caso necess\u00e1rio"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Verificar se os resultado atingidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o  foram os resultados esperados"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"Ser\u00e1 necess\u00e1rio  realizar uma lista e elencar todos os participantes, quem foram os avaliadores e quais foram seus pap\u00e9is, dever\u00e1 ser registrado  quais foram os participantes, seguidos de seus dados e as tarefas realizadas"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"Ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar uma lista e elencar todos os problemas encontrados pelos usu\u00e1rios durante o processo ."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"Ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar uma lista e elencar as sugest\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios durante o processo"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"Nesta se\u00e7\u00e3o, os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o analisados e interpretados. Ser\u00e3o destacados os principais insights obtidos a partir dos resultados, que poder\u00e3o ser mostrados atrav\u00e9s de tabelas ou gr\u00e1ficos."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"Um resumo dos resultados mais significativos ser\u00e1 apresentado, destacando os pontos-chave da avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"Esta se\u00e7\u00e3o conter\u00e1 o planejamento para o reprojeto, com base nas descobertas e insights da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o identificadas as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas para melhorar o prot\u00f3tipo de papel com base nas conclus\u00f5es desta avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamentoResult/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fause Carlos e  Arthur Sousa Artur Jackson 1.1 04/11/2023 Finaliza documento Fause Carlos e  Arthur Sousa Artur Jackson 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Artur Jackson"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Existem muitas maneiras de representar interfaces gr\u00e1ficas com diferentes n\u00edveis de detalhe. Isso pode variar desde um simples esbo\u00e7o feito \u00e0 m\u00e3o em pequenos peda\u00e7os de papel para esquematizar as telas de um aplicativo de celular at\u00e9 um prot\u00f3tipo de alta fidelidade feito com aux\u00edlio de algum software. Geralmente, um prot\u00f3tipo em papel come\u00e7a de forma simplificada e, \u00e0 medida que ocorrem intera\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios ou a equipe, adquire maior complexidade. </p> <p> Com base nisso, nessa se\u00e7\u00e3o trataremos sobre como vamos avaliar os prot\u00f3tipos desenvolvidos, metodologia, objetivos, o que esperamos encontrar com a an\u00e1lise, entre outras coisas. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos optamos por utilizar entrevistas interativas, onde o entrevistado ser\u00e1 submetido a interagir com o prot\u00f3tipo e tamb\u00e9m ir\u00e1 responder algumas perguntas posteriormente. Para organizar a avalia\u00e7\u00e3o utilizaremos o framework DECIDE, que j\u00e1 foi explicado ao longo desse trabalho. </p> <p>S\u00f3 para relembrar os t\u00f3picos do framework:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>E: Explorar as perguntas a serem respondidas</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>I: Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>D: Decidir sobre as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E: Avaliar os dados apresentados</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#aplicacao-do-framework","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Framework","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#objetivos-d","title":"Objetivos - ( D )","text":"<ul> <li>Testar novas ideias de design</li> <li>Identificar problemas na usabilidade</li> <li>Colher feedbacks para aprimorar as interfaces</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#perguntas-norteadoras-e","title":"Perguntas norteadoras - ( E )","text":"<p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta - 2 Qual a sua idade? Aberta - 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta - 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta - 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta - 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim/N\u00e3o 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 a 5 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim/N\u00e3o 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta - 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim/N\u00e3o/Mais ou Menos 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim/N\u00e3o/Mais ou Menos 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta - <p>Tabela 1 - Perguntas norteadoras (Fonte - Lucas Lob\u00e3o e Felipe Hansen, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#escolha-do-metodo-c","title":"Escolha do M\u00e9todo - ( C )","text":"<p> O m\u00e9todo escolhido foi o de entrevista interativa, permitindo que o usu\u00e1rio pudesse interagir com o prot\u00f3tipo e depois responder algumas perguntas sobre a experi\u00eancia que ele teve. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#questoes-praticas-da-avaliacao-i","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o - ( I )","text":"<p>Respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o:</p>   Os respons\u00e1veis por fazer a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes desse projeto (Lucas Andrade, Amanda Abreu, Artur Jackson, Arthur Sousa, Juan Pablo, Fause e Felipe Hansen) Material a ser utilizado:   <ol> <li>O prot\u00f3tipo</li> <li>Termo de consentimento</li> <li>Documento com as perguntas norteadoras</li> <li>Caneta e papel, ou, editor de texto da prefer\u00eancia do avaliador para anotar as respostas no entrevistado</li> <li>Smartphone ou C\u00e2mera fotogr\u00e1fica para gravar a entrevista</li> </ol> <p>O recrutamento ser\u00e1 feito considerando o perfil do usu\u00e1rio do sistema, como foi documentado na p\u00e1gina de Perfil do Usu\u00e1rio.</p>   A entrevista ser\u00e1 feita preferencialmete de forma presencial, no local combinado entre o respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e o entrevistado, por\u00e9m, conforme necess\u00e1rio, tamb\u00e9m poder\u00e3o ser realizadas entrevistas remotas, com o uso de uma ferramenta para prototipar online Marvel, e a plataforma de videochamadas Microsoft Teams.  A quantidade de entrevistados prevista \u00e9 de 7 pessoas, pois ser\u00e3o 7 prot\u00f3tipos a serem avaliados, um para cada tarefa para a qual foi criada o prot\u00f3tipo.  <p>Links para as plataformas citadas: Marvel, Microsoft Teams</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#prazos","title":"Prazos","text":"O prazo limite para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \u00e9 at\u00e9 o dia 17/11. Na tabela 2 temos um cronograma de quando poder\u00e3o ser realizadas as entrevistas.   <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) A partir (Hor\u00e1rio) At\u00e9 (Hor\u00e1rio) Data Local Lucas Lob\u00e3o A definir 12:00 12:30 14/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Amanda Abreu A definir 12:00 12:30 14/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Artur Jackson A definir 12:00 12:30 14/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Arthut Sousa A definir 12:00 12:30 15/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Fause Carlos A definir 13:00 13:30 15/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Felipe Hansen A definir 13:00 13:30 15/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams Juan Pablo A definir 13:00 13:30 16/11/2023 Presencial ou Microsoft Teams <p>Tabela 2 - Cronograma da entrevista (Fonte - Lucas Lob\u00e3o e Felipe Hansen, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#questoes-eticas-d","title":"Quest\u00f5es \u00e9ticas - ( D )","text":"Para lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas, utilizaremos um termo de consentimento como forma de informar os participantes do teste do prot\u00f3tipo de papel sobre os detalhes essenciais do projeto e garantir que eles compreendam completamente o que est\u00e3o concordando ao participar. Al\u00e9m disso, esse termo de consentimento serve para proteger os direitos e a privacidade dos participantes, assegurando que sua participa\u00e7\u00e3o seja volunt\u00e1ria e baseada em seu pleno entendimento."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#avaliacao-dos-dados-e","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados - ( E )","text":"A avalia\u00e7\u00e3o de dados durante a o teste com prot\u00f3tipo de papel \u00e9 um processo fundamental que envolve a coleta e documenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o comportamento do usu\u00e1rio durante o teste. Para garantir a qualidade dos dados, \u00e9 essencial identificar e registrar detalhadamente quaisquer problemas ou desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios, bem como analisar a capacidade de cumprir as funcionalidades da melhor forma. Al\u00e9m disso, \u00e9 fundamental avaliar aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e eventuais problemas de desempenho. Observa\u00e7\u00f5es gerais relativas ao processo devem ser registradas para fornecer insights valiosos. Posteriormente, os dados coletados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento, permitindo o aproveitamento m\u00e1ximo das informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a melhoria cont\u00ednua do site. Esse processo de coleta e an\u00e1lise \u00e9 essencial para garantir que o site atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de forma eficaz."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"Um teste piloto desempenha um papel crucial em projetos e processos, pois oferece uma oportunidade para identificar problemas, avaliar o desempenho, coletar feedback e validar suposi\u00e7\u00f5es antes da implementa\u00e7\u00e3o completa. Ele permite ajustes e melhorias com base na experi\u00eancia real, minimiza riscos ao detectar problemas precocemente e economiza recursos ao evitar corre\u00e7\u00f5es onerosas ap\u00f3s o lan\u00e7amento. Al\u00e9m disso, o teste piloto auxilia na familiariza\u00e7\u00e3o e treinamento das partes envolvidas, contribuindo para o sucesso global de um projeto ou sistema.  A partir disso, o teste piloto ser\u00e1 executado pelos Integrantes Felipe Hansen e Lucas Lob\u00e3o no dia 08/11 de forma a simular a o teste do prot\u00f3tipo de papel.  <p>O v\u00eddeo do teste piloto pode ser encontrado neste link</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/#historico-de-versionamento","title":"Hist\u00f3rico de versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Amanda 1.1 04/11/2023 Complemento do documento Felipe Amanda 1.2 22/11/2023 Adiciona teste piloto Arthur Sousa Felipe Hansen 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Artur Jackson"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Esse artefato tem o objetivo de documentar o relato dos resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Portanto, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#metodologia","title":"Metodologia","text":"Os dados foram coletados por meio de sete entrevistas. No in\u00edcio de todas as entrevistas foi apresentado o termo de consentimento para que o entrevistado tenha no\u00e7\u00e3o que iremos usar os dados obtidos na entrevista para fim de an\u00e1lise dentro do projeto."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"Os participantes foram selecionados com base no perfil do usu\u00e1rio e que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia no uso do site do BRB Mobilidade."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#escopo-da-entrevista","title":"Escopo da Entrevista","text":"N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta - 2 Qual a sua idade? Aberta - 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta - 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta - 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta - 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim/N\u00e3o 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 a 5 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim/N\u00e3o 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta - 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim/N\u00e3o/Mais ou Menos 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim/N\u00e3o/Mais ou Menos 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta - <p>Tabela 1 - Perguntas selecionadas (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A seguir na tabela 2 \u00e9 mostrado o cronograma executado de como as entrevistas foram realizadas.</p> Entrevistador(a) Entrevistados(as) Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Artur Jackson Ana Karolina 20/11/2023 10:00 - 10:15 Presencial Amanda Renata Quadros 21/11/2023 12:00 - 12:15 Presencial Lucas Rebeca Alves 01/11/2023 22:00 - 22:03 Presencial Felipe Guilherme de S\u00e1 20/11/2023 10:00 - 10:15 Presencial Arthur Sousa Maria Eduarda 21/11/2023 13:30 - 13:45 Presencial Fause Jos\u00e9 Renato 20/11/2023 10:00 - 10:15 Presencial Juan Gustavo Fran\u00e7a 21/11/2023 08:30 - 08:45 Presencial"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#1-troca-de-instituicao-artur-jackson","title":"1. Troca de Institui\u00e7\u00e3o - Artur Jackson","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Ana Karolina 2 Qual a sua idade? Aberta 21 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 utilizou para tirar o passe livre 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim, mas teve uma observa\u00e7\u00e3o sobre o posicionamento do bot\u00e3o de cancelar 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta A quest\u00e3o do bot\u00e3o de cancelar poderia ficar junto com o de salvar (oq ela acha q poderia modificar) <p>Tabela 2 - Respostas entrevista Troca de Institui\u00e7\u00e3o (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O feedback fornecido pela usu\u00e1ria foi do bot\u00e3o de cancelar, poderia ficar junto com o de salvar (oq ela acha q poderia modificar), al\u00e9m desse feedback nenhum outro foi descrito. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#2-extensao-de-acesso-amanda-abreu","title":"2. Extens\u00e3o de Acesso - Amanda Abreu","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_1","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Renata Quadros 2 Qual a sua idade? Aberta 20 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 utilizou para tirar o passe livre 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta A usu\u00e1ria n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria <p>Tabela 3 - Respostas entrevista Extens\u00e3o de Acesso (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio considera que o formato e o procedimento para solicitar passes adicionais s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#3-trocar-endereco-juan","title":"3. Trocar Endere\u00e7o - Juan","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_2","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Gustavo Fran\u00e7a 2 Qual a sua idade? Aberta 21 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 usou para checar acessos 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada N\u00e3o 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta Apenas um feedback para o usu\u00e1rio ap\u00f3s finalizar a tarefa <p>Tabela 4 - Respostas entrevista Trocar Endere\u00e7o (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio considera que o formato e o procedimento para trocar endere\u00e7o s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#4-alterar-foto-felipe-hansen","title":"4. Alterar foto - Felipe Hansen","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_3","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Guilherme de S\u00e1 2 Qual a sua idade? Aberta 20 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta Experi\u00eancia desde o ensino fundamental. Troca de institui\u00e7\u00e3o altera\u00e7\u00e3o de foto 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim, mas demorou para achar o formato do arquivo 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta Visualizar a foto antes de baixa-la <p>Tabela 5 - Respostas entrevista Alterar foto (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio conseguiu finalizar a tarefa descrita mas indicou que demorou para achar o formato do arquivo e n\u00e3o prestou aten\u00e7\u00e3o no bot\u00e3o de interroga\u00e7\u00e3o para finalizar a tarefa. </p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#5-segunda-via-fause","title":"5. Segunda via - Fause","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_4","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Jos\u00e9 Renato 2 Qual a sua idade? Aberta 21 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 utilizou para tirar o passe livre 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta A usu\u00e1ria n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria <p>Tabela 6 - Respostas entrevista Segunda via (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#6-liberar-cartao-lucas-lobao","title":"6. Liberar cart\u00e3o - Lucas Lob\u00e3o","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_5","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Harryson Campos 2 Qual a sua idade? Aberta 20 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 utilizou para fazer cadastro e solicitar o passe 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada N\u00e3o 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta N\u00e3o tem nenhuma sugest\u00e3o <p>Tabela 7 - Respostas entrevista Liberar cart\u00e3o (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_5","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio considera que o formato e o procedimento para liberar cart\u00e3o s\u00e3o adequados e n\u00e3o encontrou qualquer complica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#7-meus-acessos-arthur-sousa","title":"7. Meus acessos - Arthur Sousa","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#entrevista-1_6","title":"Entrevista 1","text":"<p>Para assistir a entrevista clique aqui.</p> N\u00b0 Pergunta Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? Aberta Maria Eduarda 2 Qual a sua idade? Aberta 21 anos 3 Qual o seu grau de ensino? Aberta Cursando ensino superior 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Estudante 5 Qual sua experi\u00eancia com o BRB mobilidade? Aberta J\u00e1 utilizou para tirar o passe livre 6 Voc\u00ea j\u00e1 tinha realizado essa tarefa no sistema real? Fechada Sim 7 Qual o n\u00edvel de dificuldade para realizar a tarefa em uma escala de 1 a 5? (1 - \u201cMuito f\u00e1cil\u201d e 5 - \u201cMuito dif\u00edcil\u201d) Intervalo 1 8 Voc\u00ea conseguiu finalizar a tarefa proposta? Fechada Sim 9 O que te impediu de finalizar a tarefa? (caso a resposta da pergunta anterior seja \u201cn\u00e3o\u201d) Aberta Conseguiu finalizar 10 O prot\u00f3tipo deixa claro os caminhos que podem ser tomados? Fechada Sim 11 O prot\u00f3tipo se mostrou eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada Sim 12 O que voc\u00ea acha que pode ser modificado para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta A usu\u00e1ria n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria <p>Tabela 8 - Respostas entrevista Meus acessos(Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#feedback-do-usuario_6","title":"Feedback do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"A maioria dos usu\u00e1rios teve uma boa experi\u00eancia com o sistema do BRB Mobilidade, indicando uma usabilidade satisfat\u00f3ria. A maioria n\u00e3o apresentou muitas sugest\u00f5es de melhoria, o que pode sugerir que o sistema atendeu \u00e0s expectativas em termos de efici\u00eancia e clareza na execu\u00e7\u00e3o das tarefas.  No entanto, algumas \u00e1reas espec\u00edficas foram apontadas para poss\u00edveis melhorias. Por exemplo, a necessidade de visualizar a foto antes de confirmar sua altera\u00e7\u00e3o foi destacada por um usu\u00e1rio. Isso sugere a oportunidade de aprimorar essa funcionalidade para proporcionar uma experi\u00eancia mais intuitiva e sem obst\u00e1culos para o usu\u00e1rio."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"Com base nos feedbacks dos usu\u00e1rios sobre o sistema BRB Mobilidade, podemos planejar o reprojeto da seguinte forma:  - Integra\u00e7\u00e3o da Visualiza\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via de Fotos: Implementar mudan\u00e7as nos pontos identificados para aprimoramento, como a adi\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade de pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o de fotos.  - Ajustes no posicionamento dos bot\u00f5es: Reorganizar a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es, conforme sugerido por alguns usu\u00e1rios, como unir o bot\u00e3o de cancelar com o de salvar, visando uma melhor fluidez na execu\u00e7\u00e3o das tarefas.  - Melhoria no processo de busca do formato do arquivo: Simplificar a busca ou indicar de forma mais clara os formatos aceitos para arquivos, visando facilitar a localiza\u00e7\u00e3o correta para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas."},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"Os feedbacks dos usu\u00e1rios do sistema BRB Mobilidade apontam para uma experi\u00eancia geralmente positiva, destacando \u00e1reas espec\u00edficas para melhorias. As sugest\u00f5es, como a visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de fotos e ajustes na disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es, ressaltam a import\u00e2ncia de aprimoramentos na usabilidade e na interface do usu\u00e1rio. O plano de reprojeto proposto visa implementar essas melhorias de forma iterativa, mantendo a comunica\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios e priorizando a facilidade de uso"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/prototipo_papel/resultadoPrototipoBF/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Abreu e  Arthur Sousa Artur Jackson 1.1 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson Amanda Abreu"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":""},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no framework DECIDE, iremos avaliar os storyboards desenvolvidos para o projeto. O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se os storyboards est\u00e3o claros e se o passo a passo est\u00e1 bem desenvolvido, para que o usu\u00e1rio consiga compreender a hist\u00f3ria e realizar a tarefa proposta.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de storyboard \u00e9 uma etapa importante para o desenvolvimento e at\u00e9 para o entendimento de todo o escopo do que est\u00e1 sendo produzido. Desse modo, optamos por utilizar o m\u00e9todo de entrevistas, aplicado juntamente com o framework DECIDE para avaliar a qualidade e efic\u00e1cia dos storyboards anteriormente desenvolvidos.</p> <p>O framework DECIDE \u00e9 divido em:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>E: Explorar as perguntas a serem respondidas</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>I: Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avali\u00e7\u00e3o</li> <li>D: Decidir sobre as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E: Avaliar os dados apresentados</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#aplicacao-do-framework-decide","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do framework DECIDE","text":""},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#objetivos-da-avaliacaod","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o(D):","text":"<ul> <li>Verificar se o passo a passo foi bem desenvolvido</li> <li>Verificar se o contexto da hist\u00f3ria \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o</li> <li>Identificar se o storyboard \u00e9 claro em rela\u00e7\u00e3o a tarefa que est\u00e1 sendo realizada</li> <li>Identificar se usu\u00e1rio consegue atingir seus objetivos no storyboard</li> <li>Avaliar a necessidade de mudan\u00e7as nesses artefatos</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#perguntas-para-os-objetivos-e","title":"Perguntas para os objetivos (E):","text":"<p> n\u00b0 Pergunta Resposta 1 O Storyboard est\u00e1 condizente com a tarefa do usu\u00e1rio? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 2 O Storyboard possui embasamento na realidade? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os pontos principais da tarefa que este faz refer\u00eancia? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas na narrativa seguem uma sequencia l\u00f3gica? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 5 O storyboard permite a identifica\u00e7\u00e3o de personagens, objetos e cen\u00e1rios? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 6 Os desenhos e o contexto s\u00e3o claros e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O <p>Tabela 1: Perguntas para avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Lucas Lob\u00e3o e Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#escolha-do-metodo-c","title":"Escolha do M\u00e9todo (C):","text":"<p>Foi utilizado o m\u00e9todo de entrevista porque ela permite a explora\u00e7\u00e3o de subjetividades, adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades de pesquisa (foi o ponto chave) e feedbacks, permitindo que pud\u00e9ssemos ter uma vis\u00e3o mais claro sobre os poss\u00edveis problemas nos artefatos que elaboramos.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#questoes-praticas-da-avaliacao-i","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o ( I ):","text":"<p>Perguntas que o entrevistador deve fazer ao entrevistado:</p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas ao usu\u00e1rio.</p> ID Enunciado Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Aberta Justifique 2 Voc\u00ea acredita que as tarefas solicitadas correspondem com a\u00e7\u00f5es reais? Aberta Justifique 3 Alguma sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dispozi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? Aberta Justifique 4 Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas durante o teste? Aberta Justifique 5 Voc\u00ea encontrou alguma inconsist\u00eancia ou erro durante o uso da interface? Aberta Justifique <p>Fonte Juan Pablo.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Diretriz.</p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Fechada 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? Aberta 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Fechada 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que freque\u0302ncia tendem a ocorrer? Qual e\u0301 a gravidade desses problemas? Aberta 5 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Aberta 6 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usua\u0301rio? Aberta <p>Fonte Juan Pablo.</p> <p></p> <p>Respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o:</p> <p>Os respons\u00e1veis por fazer a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes desse projeto (Lucas Andrade, Amanda Abreu, Arthur Jackson, Arthur Sousa, Juan Pablo, Fause e Felipe Hansen) Material a ser utilizado:</p> <ol> <li>O storyboard</li> <li>Documento com as orienta\u00e7\u00f5es do que deve ser avaliado</li> <li>Caneta e papel, ou, editor de texto da prefer\u00eancia do avaliador</li> </ol> <p>O recrutamento ser\u00e1 feito considerando o perfil do usu\u00e1rio do sistema, como foi documentado na p\u00e1gina de Perfil do Usu\u00e1rio.</p> <p>O local das entrevistas ser\u00e1 majoritariamente presencial, no campus da UnB, por\u00e9m, conforme necess\u00e1rio, tamb\u00e9m poder\u00e3o ser realizadas entrevistas remotas, com o uso da plataforma de videochamadas Microsoft Teams.</p> <p>A quantidade de entrevistados prevista \u00e9 de 7 pessoas, pois ser\u00e3o 7 storyboards a serem avaliados, um para cada tarefa para a qual foi criada o storyboard.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O prazo limite para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \u00e9 at\u00e9 o dia 05/11. Elas est\u00e3o previstas para acontecer nos dias 01/11 e 03/11, no per\u00edodo da tarde, como mostra o cronograma da Tabela 2.</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) A partir (Hor\u00e1rio) At\u00e9 (Hor\u00e1rio) Data Local Lucas Lob\u00e3o Raquel Alves e Rebeca Alves 12:00 12:30 01/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Amanda Abreu Pedro Lucas 12:00 12:30 01/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Artur Jackson Guilherme 12:00 12:30 01/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Arthut Sousa Yann Rodrigues 12:00 12:30 01/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Fause Carlos Ana Julia 13:00 13:30 03/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Felipe Hansen Patrick 13:00 13:30 03/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams Juan Pablo Yuri Ricarte 13:00 13:30 03/11/2023 Presencial (FGA) ou Microsoft Teams <p>Tabela 2 - Cronograma da entrevista (Fonte - Lucas Lob\u00e3o e Arthur Sousa, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#d-questoes-eticas","title":"(D) Quest\u00f5es \u00e9ticas:","text":"<p>A fim de observar os princ\u00edpios \u00e9ticos e resguardar o participante quanto a sua participa\u00e7\u00e3o na entrevista, ser\u00e1 disponibilizado um termo de consentimento anteriormente apresentado na p\u00e1gina Aspectos \u00c9ticos.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#e-avaliacao-dos-dados","title":"(E) Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados:","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 discutida por todos os integrantes em reuni\u00e3o a fim de se chegar a um consenso sobre os pontos que precisam ser melhorados ou os que j\u00e1 est\u00e3o de acordo com o esperado.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes de conduzir as entrevistas com os participantes selecionados, ser\u00e1 realizado um teste piloto. Esse teste tem como objetivo garantir que o planejamento est\u00e1 adequado, que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 gerando os dados necess\u00e1rios e que todas as ferramentas requeridas para o processo de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o funcionando conforme o planejado. Durante o teste piloto, temos a oportunidade de testar os m\u00e9todos e procedimentos em uma escala reduzida, o que ajuda a identificar e resolver quaisquer problemas no plano de avalia\u00e7\u00e3o antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o completa. Um dos avaliadores conduzir\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o como se fosse uma entrevista real, e os resultados e a grava\u00e7\u00e3o deste teste ser\u00e3o cuidadosamente registrados no relat\u00f3rio de resultados. Qualquer ajuste necess\u00e1rio no planejamento ser\u00e1 feito com base nas descobertas do teste piloto antes de dar in\u00edcio \u00e0s entrevistas oficiais.</p> <p>Nesse sentido, o teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o de storyboard ser\u00e1 executado pelos integrantes Lucas Lob\u00e3o e Arthur Sousa no dia 31/10, entre 12:00 e 13:00 de forma presencial na UnB(Campus do Gama), caso n\u00e3o seja poss\u00edvel realizar nesse hor\u00e1rio o teste piloto ser\u00e1 realizado de forma online utilizando a plataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#video-da-realizacao-do-teste-piloto","title":"V\u00eddeo da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"<p>O teste piloto pode ser acessado neste link</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#objetivos-do-teste-piloto","title":"Objetivos do teste piloto","text":"<ul> <li>Identificar se o tempo da entrevista est\u00e1 de acordo com o esperado</li> <li>Testar a din\u00e2mica da entrevista</li> <li>Verificar se os comandos e quest\u00f5es s\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Preece et al (2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o Amanda"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard","text":""},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefato , descreveremos a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Onde tem como objetivo colocar o que ser\u00e1 descrito no relato dos resultados e n\u00e3o apresentar os resultados em si.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos t\u00f3picos mencionados, e tamb\u00e9m incorporando a avalia\u00e7\u00e3o descrita por Barbosa e Silva, adaptaremos esses elementos ao documento que a equipe est\u00e1 desenvolvendo, abordando:</p> <ul> <li>Objetivo e alcance da avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul> <p>Objetivos Gerais: Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos para esclarecer o prop\u00f3sito subjacente ao processo. Isso envolve identificar o que se espera alcan\u00e7ar com a avalia\u00e7\u00e3o, como a melhoria de um produto, a otimiza\u00e7\u00e3o de um processo ou a obten\u00e7\u00e3o de feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>\u00c2mbito da Avalia\u00e7\u00e3o: O escopo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 delimitado para determinar quais aspectos do projeto, processo ou produto ser\u00e3o avaliados. Isso pode incluir a an\u00e1lise de funcionalidades espec\u00edficas, segmentos de um processo ou o projeto como um todo.</p> <ul> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul> <p>Estrat\u00e9gia de Avalia\u00e7\u00e3o: O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o a ser aplicado \u00e9 descrito. Isso engloba a escolha de uma estrat\u00e9gia, como pesquisa qualitativa, pesquisa quantitativa, testes de usabilidade ou revis\u00e3o documental, com base em sua adequa\u00e7\u00e3o aos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Coleta e An\u00e1lise de Dados: Detalhes sobre a coleta de dados, incluindo entrevistas, question\u00e1rios, observa\u00e7\u00f5es ou an\u00e1lise de m\u00e9tricas, s\u00e3o fornecidos, juntamente com informa\u00e7\u00f5es sobre como os dados ser\u00e3o analisados, seja por meio de an\u00e1lise estat\u00edstica, an\u00e1lise de conte\u00fado, ou outra abordagem.</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes:</li> </ul> <p>Crit\u00e9rios de Sele\u00e7\u00e3o: Os crit\u00e9rios usados para a sele\u00e7\u00e3o de participantes s\u00e3o especificados, com base em fatores como idade, experi\u00eancia pr\u00e9via, perfil demogr\u00e1fico ou outros relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Estrat\u00e9gias de Recrutamento: S\u00e3o explicadas as estrat\u00e9gias de recrutamento adotadas para atrair participantes, seja por meio de convites diretos, an\u00fancios p\u00fablicos ou outras t\u00e1ticas de recrutamento, a fim de garantir representatividade.</p> <ul> <li>Escopo da Entrevista:</li> </ul> <p>O escopo das entrevistas ou question\u00e1rios \u00e9 delineado, incluindo os t\u00f3picos e perguntas a serem abordados, que podem variar de feedback sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio a sugest\u00f5es de melhoria. Desafios e Obst\u00e1culos Encontrados:</p> <p>S\u00e3o identificados os desafios ou problemas que surgiram durante a avalia\u00e7\u00e3o, juntamente com as medidas tomadas para abord\u00e1-los e manter a integridade do processo.</p> <ul> <li>Feedback dos Usu\u00e1rios:</li> </ul> <p>\u00c9 resumido o feedback e as opini\u00f5es fornecidas pelos participantes, destacando tend\u00eancias e temas significativos que emergiram durante as entrevistas ou question\u00e1rios.</p> <ul> <li>An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados:</li> </ul> <p>Descreve-se a maneira como os dados coletados foram analisados e interpretados, frequentemente com o aux\u00edlio de gr\u00e1ficos, tabelas e estat\u00edsticas para visualizar os resultados e identificar insights relevantes.</p> <ul> <li>Resumo dos Principais Resultados:</li> </ul> <p>Apresenta-se um resumo conciso dos resultados mais relevantes da avalia\u00e7\u00e3o, incluindo problemas cr\u00edticos, feedback positivo e \u00e1reas que demandam melhorias.</p> <ul> <li>Planejamento de Reprojeto:</li> </ul> <p>Discute-se quais a\u00e7\u00f5es ou planos futuros surgiram a partir dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, abordando melhorias no projeto, corre\u00e7\u00f5es de problemas identificados, ajustes de design ou outras medidas para aprimorar o produto ou processo com base no feedback recebido.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Al\u00e9m dos t\u00f3picos mencionados acima, o documento com o relato dos resultados tamb\u00e9m apresentar\u00e1 um cronograma seguindo o seguinte modelo:</p> Entrevistador(a) Entrevistado(a) Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Nome do entrevistador(a) Nome do entrevistado(a) Data de realiza\u00e7\u00e3o In\u00edcio e fim da entrevista Local em que foi realizado"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 27/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Amanda e  Artur Jackson Arthur Sousa"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/","title":"Nossos Storyboards","text":""},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um storyboard \u00e9 um exemplo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade. Ele consiste em uma s\u00e9rie de desenhos que mostram como um usu\u00e1rio pode realizar uma determinada tarefa utilizando o produto ou sistema em quest\u00e3o. Al\u00e9m disso, essa t\u00e9cnica pode ser utilizada junto com a t\u00e9cnica de cen\u00e1rios, para simular ainda melhor a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a interface mediante a observa\u00e7\u00e3o desses cen\u00e1rios. Vale ressaltar que alguns Cen\u00e1rios junto com as Tarefas a serem ilustradas j\u00e1 foram documentadas no projeto.</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-1","title":"Storyboard 1","text":"<p>Na figura 1, \u00e9 apresentado o storyboard feito pela Amanda Abreu, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Extens\u00e3o de Acessos.</p> <p></p> <p>Figura 1: Storyboard de extens\u00e3o de acessos. (Fonte: Amanda Abreu, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-2","title":"Storyboard 2","text":"<p>Na figura 2, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Fause Junior, onde \u00e9 mostrada a tarefa de 2\u00b0 Via.</p> <p></p> <p>Figura 2: Storyboard de extens\u00e3o de acessos. (Fonte: Fause Junior, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-3","title":"Storyboard 3","text":"<p>Na figura 3, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Artur Jackson, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Troca de Institui\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Figura 3: Storyboard de troca de institui\u00e7\u00e3o. (Fonte: Artur Jackson, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-4","title":"Storyboard 4","text":"<p>Na figura 4, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Lucas Lob\u00e3o, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Liberar Cart\u00e3o.</p> <p></p> <p>Figura 4: Storyboard de Liberar Cart\u00e3o. (Fonte: Lucas Lob\u00e3o, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-5","title":"Storyboard 5","text":"<p>Na figura 5, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Arthur Sousa, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Meus acessos.</p> <p></p> <p>Figura 5: Storyboard de meus acessos. (Fonte: Arthur Sousa, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-6","title":"Storyboard 6","text":"<p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; HEAD Na figura 6, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Juan Pablo, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Troca de Endre\u00e7o. ======= Na figura 6, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Juan Pablo, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Troca de Endere\u00e7o.</p> <p>1c8e3431b7ea752ba45c6aeb08930b38ec1cd220</p> <p></p> <p>Figura 7: Storyboard de Troca de Endere\u00e7o. (Fonte: Juan Pablo, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#storyboard-7","title":"Storyboard 7","text":"<p>Na figura 7, \u00e9 apresentado o storyboard feito pelo Felipe Hansen, onde \u00e9 mostrada a tarefa de Altera\u00e7\u00e3o de foto.</p> <p></p> <p>Figura 7: Storyboard de altera\u00e7\u00e3o de foto. (Fonte: Felipe Hansen, 2023)</p>"},{"location":"designAvaliacao/storyboard/storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o Amanda"},{"location":"entregaFinal/artefatos/","title":"Artefatos criados","text":""},{"location":"entregaFinal/artefatos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Com o objetivo de consolidar todos os artefatos desenvolvidos ao longo do projeto, foram elaboradas tabelas que documentam os autores, revisores e uma breve descri\u00e7\u00e3o das atividades realizadas. Estas atividades abrangem desde a entrega 1 at\u00e9 a entrega 8, como \u00e9 poss\u00edvel ver nas tabelas a seguir."},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"Tabela 1 - Artefatos da entrega 1  Artefato Autor(es) Revisor(es) In\u00edcio Amanda Abreu, Arthur Sousa e Juan Pablo Felipe Hansen Ferramentas Amanda Abreu Artur Jackson e Arthur Sousa Cronograma Planejado Artur Jackson e Arthur Sousa Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Cronograma Executado Artur Jackson e Arthur Sousa Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Heat Map Juan Pablo Amanda Abreu Sites Avaliados Amanda Abreu Felipe Hansen Processo de Design Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o Site selecionado Juan Pablo Amanda Abreu      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"Tabela 2 - Artefatos da entrega 2  Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil de Usu\u00e1rio Amanda Abreu e Arthur Sousa Felipe Hansen Personas Artur Jackson e Juan Pablo Amanda Abreu Cen\u00e1rios Juan Pablo Arthur Sousa Aspectos \u00c9ticos Fause Carlos Arthur Sousa An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio (t\u00e9cnicas HTA e CTT) Amanda, Artur Jackson, Fause, Felipe e Lucas Arthur Sousa      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"Tabela 3 - Artefatos da entrega 3  Artefato Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios Gerais Arthur Sousa e Fause Carlos Amanda Abreu Metas de Usabilidade Juan Pablo e Artur Jackson Amanda Abreu Guia de Estilo Lucas Lob\u00e3o Artur Jackson Caracter\u00edsticas Gerais Amanda Abreu e Felipe Hansen Arthur Sousa      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"Tabela 4 - Artefatos da entrega 4  Artefato Autor(es) Revisor(es) Storyboards Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o Amanda Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o Amanda Abreu Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard Amanda e Artur Jackson Arthur Sousa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas Fause e Felipe Lucas Lob\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas Juan Pablo e Artur Jackson Fause Carlos      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"Tabela 5 - Artefatos da entrega 5  Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard Amanda e Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Juan Pablo Fause Carlos Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel Lucas e Felipe Amanda Abreu Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Papel Arthur Sousa e Fause Artur Jackson      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#verificacao-do-grupo-6","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 6","text":"Tabela 6 - Artefatos da verifica\u00e7\u00e3o do grupo 6  Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Amanda Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 Artur Jackson Lucas Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Fause e Juan Artur Jackson Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Arthur Sousa e Lucas Artur Jackson      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"Tabela 7 - Artefatos da entrega 7  Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Amanda e Artur Sousa Juan Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Juan, Felipe e Fause Amanda Abreu Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Lucas Lob\u00e3o e Artur Jackson Arthur Sousa      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"Tabela 8 - Artefatos da entrega 8  Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan e Lucas Arthur Sousa      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"Tabela 9 -  Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Fause Carlos Felipe Hansen Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 Amanda Abreu Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Arthur Sousa Amanda Abreu Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8 Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":"Tabela 10 - Artefatos da entrega final  Artefato Autor(es) Revisor(es) Site selecionado Amanda Abreu Lucas Lob\u00e3o Ciclo de vida Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o Planejamento dos recursos e das entregas (Cronograma) Artur Jackson Fause Carlos Execu\u00e7\u00e3o do projeto Lucas Lob\u00e3o Artur Jackson Resultados alcan\u00e7ados Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Ferramentas utilizadas Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Tecnicas utilizadas Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o Artefatos criados Arthur Sousa Artur Jackson Avalia\u00e7\u00f5es Amanda Abreu Lucas Lob\u00e3o S\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es Juan Pablo Arthur Sousa Apresenta\u00e7\u00f5es Artur Jackson Juan Pablo      Fonte: Arthur Sousa, 2023"},{"location":"entregaFinal/artefatos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sousa Felipe Hansen 1.1 06/12/2023 Finaliza Documento Arthur Sousa Fause Carlos"},{"location":"entregaFinal/avalia%C3%A7%C3%B5es/","title":"Avalia\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregaFinal/avalia%C3%A7%C3%B5es/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, \u00e9 apresentada a s\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos desenvolvidos. A s\u00edntese ser\u00e1 realizada ao combinar dados como os entrevistadores, quantidade de participantes e os nomes dos membros do grupo envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>No decorrer do projeto, foram conduzidas avalia\u00e7\u00f5es tanto dos prot\u00f3tipos quanto dos modelos conceituais. </p> <p>A Tabela 1 abrange todas as avalia\u00e7\u00f5es realizadas ao longo do projeto</p> Avalia\u00e7\u00e3o M\u00e9todo Avaliadores N\u00famero de participantes Resultados obtidos Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Entrevista Amanda, Artur Jackson, Arthur Rodrigues, Juan, Fause, Felipe  e Lucas 8 Resultado Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Amanda, Artur Jackson, Arthur Rodrigues, Juan, Fause, Felipe  e Lucas 8 Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Amanda, Artur Jackson, Arthur Rodrigues, Juan, Fause, Felipe  e Lucas 7 Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de usabilidade Amanda, Artur Jackson, Arthur Rodrigues, Juan, Fause, Felipe  e Lucas 9 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>Tabela 1 - S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"entregaFinal/avalia%C3%A7%C3%B5es/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Por meio dessas avalia\u00e7\u00f5es, obtivemos uma compreens\u00e3o mais clara do desempenho e da usabilidade dos prot\u00f3tipos e modelos conceituais desenvolvidos. Essas avalia\u00e7\u00f5es desempenharam um papel fundamental ao identificar pontos fortes e \u00e1reas que precisavam de aprimoramento nos prot\u00f3tipos e modelos conceituais. Esses dados fundamentais serviram como base para os ajustes realizados nos prot\u00f3tipos desenvolvidos.</p>"},{"location":"entregaFinal/avalia%C3%A7%C3%B5es/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Plataforma BRB Mobilidade: https://mobilidade.brb.com.br. </p>"},{"location":"entregaFinal/avalia%C3%A7%C3%B5es/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Lucas"},{"location":"entregaFinal/cicloVida/","title":"Ciclo de vida","text":""},{"location":"entregaFinal/cicloVida/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"No desenvolvimento do projeto, foi de suma import\u00e2ncia a utiliza\u00e7\u00e3o de um processo design da a Engenharia de Usabilidade de Mayhew para guiar o grupo durante todo o processo, A engenharia de Mayhew conta com 3 principais etapas que englobam todas as atividades da \u00e1rea de intera\u00e7\u00e3o humano computador de forma bem detalhada e explicativa."},{"location":"entregaFinal/cicloVida/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da Escolha","text":"Tendo em vista que o principal motivo da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador \u00e9 o conhecimento , esse modelo proporciona isso, por ser bastante completo e deixar bem exemplificado como funciona o processo por um todo. O ciclo tamb\u00e9m \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o ideal para as  equipes que possuem pouco experi\u00eancia neste tipo de trabalho, al\u00e9m de ser o ciclo de vida mais completo em rela\u00e7\u00e3o aos seus processos , que s\u00e3o iterativos, o que proporciona um cont\u00ednuo processo de melhoria durante o desenvolvimento.  Assim, o cronograma do projeto foi pautado nas principais etapas deste ciclo, sendo elas an\u00e1lise de requisitos e design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, o que nos proporcionou uma maior organiza\u00e7\u00e3o e um maior aproveitamento em rela\u00e7\u00e3o ao nosso desempenho"},{"location":"entregaFinal/cicloVida/#ciclo-de-vida-mayhew","title":"Ciclo de vida Mayhew","text":"<p>Figura 4: Diagrama da Engenharia de Usabilidade de Mayhew (Fonte: The Usability Engineering Lifecycle, MayHew)</p>"},{"location":"entregaFinal/cicloVida/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011</p>"},{"location":"entregaFinal/cicloVida/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/","title":"Planejamento dos recursos e das entregas (Cronograma)","text":""},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo apresentar a vers\u00e3o final do cronograma das entregas da disciplina. Colocando de forma a melhorar visualiza\u00e7\u00e3o do que foi feito por cada integrante do grupo em cada entrega.</p>"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para uma melhor navegabilidade, utilizou-se do \"details\" do html. Al\u00e9m disso, baseou-se no cronograma. Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das tabelas, utilizou-se do template explicitado na Tabela 1:</p>  Tabela 1 - Template  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento - - - - - - - Atividade realizada(s). Per\u00edodo de revis\u00e3o - - - - - - - Atividade revisada(s). Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#cronogramas","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p>As Tabelas 2 e 3 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 2 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 30/08/2023  22/09/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Sites avaliados; </li><li> Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas; </li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Cronograma;</li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Cronograma;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Processo de design;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li><li> Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas; <li> Cria\u00e7\u00e3o do gitpages</li> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Processo de design;</li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 02/09/2023  23/09/2023 - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Processo de design;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Cronograma;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li>Cria\u00e7\u00e3o do gitpages</li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 3 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 30/08/2023  29/09/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Sites avaliados; </li><li> Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas; </li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Cronograma;</li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Cronograma;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Processo de design;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li><li> Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas; <li> Cria\u00e7\u00e3o do gitpages</li> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Documentar equipe;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li> <li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li><li> Ferramentas;</li><li> Processo de design;</li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 02/09/2023  29/09/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Site selecionado; </li><li> Heatmap; </li></ul> <ul><li> Documentar equipe;</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do gitpages</li></ul> <ul><li> Ferramentas;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados;</li></ul> <ul><li>Sites avaliados; </li></ul> <ul><li> Processo de design;</li></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p>As Tabelas 4 e 5 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 4 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 03/10/202311/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li></ul> <ul><li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas; </li></ul> <ul><li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 11/10/202312/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 5 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 03/10/2023  14/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas; </li><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li><li>Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios; </li></ul> <ul><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 11/10/202315/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li></ul> <ul><li>An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio; </li><li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas; </li></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio; </li><li>Cria\u00e7\u00e3o das personas; </li><li>Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p>As Tabelas 6 e 7 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 6 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 17/10/2023  20/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li></ul> <ul><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li></ul> <ul><li>Guia de estilo; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 20/10/2023  21/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Guia de estilo; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 7 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 19/10/202321/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li></ul> <ul><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li></ul> <ul><li>Guia de estilo; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 21/10/202322/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li></ul> <ul><li>Determinar metas de usabilidade; </li><li>Caracteristicas da Plataforma; </li></ul> <ul><li>Princ\u00edpios gerais do projeto; </li><li>Guia de estilo; </li></ul> <ul>-</ul> <ul>-</ul> <ul>-</ul> <ul>-</ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p>As Tabelas 8 e 9 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 8 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 24/10/202327/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 27/10/202328/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul>-</ul> <ul>-</ul> <ul><li>Planejar Relato resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 9 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 27/10/202328/10/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li> Per\u00edodo de revis\u00e3o 28/10/202329/10/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul>-</ul> <ul>-</ul> <ul><li>Planejar Relato resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p>As Tabelas 10 e 11 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 10 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 31/10/2023 04/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relatar resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 04/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Relatar resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 11 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 03/11/202304/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relatar resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 04/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejar avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Planejar relato do resultado prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Relatar resultado An\u00e1lise de tarefas; </li></ul> <ul><li>Relato resultado Storyboard; </li></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-61","title":"Etapa 6.1","text":"<p>As Tabelas 12 e 13 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 12 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 09/11/2023 11/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 11/11/2023 12/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2 grupo 6; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3 grupo 6; </li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 13 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 09/11/2023 11/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 11/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4 grupo 6; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5 grupo 6; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1 grupo 6; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3 grupo 6; </li></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p>As Tabelas 14 e 15 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 14 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 16/11/202318/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 18/11/202319/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 15 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 18/11/202321/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li> Per\u00edodo de revis\u00e3o 21/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul><li>Planejamento relato do resultado Prot\u00f3tipo de alta fidelidade; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de papel; </li></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p>As Tabelas 16 e 17 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 16 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 23/11/202324/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 24/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 17 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 24/11/202328/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 28/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> <ul><ul><li>Relato do resultado Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade; </li></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-62","title":"Etapa 6.2","text":"<p>As Tabelas 18 e 19 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 18 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 28/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 7; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3; </li></ul> <ul></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 29/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4; </li></ul> <ul></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 7; </li></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 19 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 02/12/202303/12/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 3; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 4; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 7; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 1; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 2; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 8; </li></ul> <ul><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 5; </li><li>Verifica\u00e7\u00e3o etapa 7; </li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 03/12/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":"<p>As Tabelas 20 e 21 apresentam, respectivamente, o cronograma planejado e o executado.</p>  Tabela 20 - Planejado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 30/11/202303/11/2023 - - - - - - Atividade realizada(s). <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> Per\u00edodo de revis\u00e3o 03/11/2023 - - - - - - Atividade revisada(s). <ul></ul> <ul><li>Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos</li></ul> <ul></ul> <ul></ul> <ul><li>Cria\u00e7\u00e3o do documento final</li></ul> <ul></ul> <ul></ul> Fonte: Artur Jackson  Tabela 21 - Executado  Amanda Gon\u00e7alves Arthur Sousa Artur Jackson Fause Carlos Felipe Hansen Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Per\u00edodo de Desenvolvimento 06/12/2023 Atividade realizada(s). Site Selecionado; S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es; Artefatos criados. Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma);  S\u00edntese apresenta\u00e7\u00f5es Ciclo de vida T\u00e9cnicas Utilizadas. Resultados do projetoFerramentas utilizadas;  S\u00edntese verifica\u00e7\u00e3o&lt; Execu\u00e7\u00e3o do Projeto. Per\u00edodo de revis\u00e3o 06/12/2023 Atividade revizada(s). Artefatos criados; S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es. Verifica\u00e7\u00e3o Storyboard;  Execu\u00e7\u00e3o do Projeto;  Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma) S\u00edntese verifica\u00e7\u00e3o;  S\u00edntese apresenta\u00e7\u00f5es;  Resultados do projetoFerramentas utilizadas;  Site Selecionado.Ciclo de vidaT\u00e9cnicas Utilizadas Fonte: Arthur de Melo"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Pode concluir se que em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma planejado e o executado, ao analisar o cronograma como um todo, as tarefas foram bem distribu\u00eddas entre todos os integrantes. Al\u00e9m disso, todos os integrantes participaram de ao menos um artefato em cada entrega. Por outra lado, algumas vezes passamos dos limites planejados para o desenvolvimento dos artefatos.</p>"},{"location":"entregaFinal/cronogramaFinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson Fause Carlos"},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":""},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Como citado anteriormente, o ciclo de vida utilizado para desenvolver o trabalho foi o proposto por Deborah Mayhew (1999). Esse ciclo compreende tr\u00eas fases iterativas: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o, no entanto, para a disciplina de IHC n\u00f3s n\u00e3o executamos a fase de instala\u00e7\u00e3o.  Na fase de an\u00e1lise de requisitos, s\u00e3o definidas metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas e princ\u00edpios de design de IHC, j\u00e1 a fase seguinte envolve o design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, buscando criar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas estabelecidas.  Essa segunda fase do processo ocorre em tr\u00eas n\u00edveis de detalhes, incluindo a reengenharia do trabalho, elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de baixa e m\u00e9dia fidelidade, estabelecimento de padr\u00f5es de design, constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade, e finalmente, o design detalhado da interface.  Dito isso, explicaremos melhor neste documento como se deu a execu\u00e7\u00e3o de cada uma dessas fases no neste trabalho."},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"A An\u00e1lise de Requisitos foi minuciosamente abordada nas entregas 2 e 3 do plano de ensino. Nesse processo, foram dedicados esfor\u00e7os para compreender e definir elementos essenciais, entre eles o perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise detalhada das tarefas a serem desempenhadas, caracter\u00edsticas espec\u00edficas da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado, princ\u00edpios gerais de projeto, metas de usabilidade e a elabora\u00e7\u00e3o de um guia de estilo.   <p>Os artefatos produzidos nessa fase foram:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Personas</li> <li>Cen\u00e1rios</li> <li>Termo de consentimento baseado nos aspecto \u00e9ticos</li> <li>Tarefas do usu\u00e1rio representadas por diagramas (HTA e CTT)</li> <li>Caracter\u00edsticas gerais da plataforma</li> <li>Princ\u00edpios gerais de projeto</li> <li>Metas de usabilidades</li> <li>Guia de estilo</li> </ul>   Para produzir esses artefatos foram realizadas pesquisas nas bibliografias recomendadas pelo professor, entrevistas (para definir o perfil de usu\u00e1rio, por exemplo), e at\u00e9 mesmo uma inspe\u00e7\u00e3o cuidadosa no site BRB Mobilidade para definir o guia de estilo e caracter\u00edsticas gerais da plataforma ."},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"A partir da entrega 4, a fase de Desenvolvimento e Avalia\u00e7\u00e3o se tornou o foco do projeto, sendo desenvolvida at\u00e9 o final da mat\u00e9ria. Essa etapa envolveu a materializa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do que foi concebido, desde os est\u00e1gios iniciais com prot\u00f3tipos de baixa fidelidade at\u00e9 as fases avan\u00e7adas com prot\u00f3tipos de alta fidelidade.   Durante esse processo iterativo, o foco recaiu na reformula\u00e7\u00e3o do modelo conceitual, na cria\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de design espec\u00edficos para IHC, na constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos, e, por fim, no detalhamento mais preciso da interface para implementa\u00e7\u00e3o. A abordagem sistem\u00e1tica adotada nessa fase permitiu ajustes cont\u00ednuos com base em avalia\u00e7\u00f5es participativas dos usu\u00e1rios, garantindo a converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o interativa para atender de forma eficaz \u00e0s metas de usabilidade previamente estabelecidas.  Vamos apresentar os artefatos produzidos divididos por n\u00edveis, assim como proposto por Mayhew."},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#nivel-1","title":"N\u00edvel 1","text":"<ul> <li>Storyboards</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o das tarefas de usu\u00e1rio anteriormente modeladas</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards</li> <li>Relato dessas avalia\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#nivel-2","title":"N\u00edvel 2","text":"<ul> <li>Prot\u00f3tipos de papel (baixa fidelidade)</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos</li> <li>Relato das avalia\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#nivel-3","title":"N\u00edvel 3","text":"<ul> <li>Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo</li> <li>Relato das avalia\u00e7\u00f5es</li> </ul>   Muitas t\u00e9cnicas puderam ser utilizadas no desenvolvimento desses artefatos: Avalia\u00e7\u00e3o por observa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos \u00e0 m\u00e3o (caneta e papel) e tamb\u00e9m produ\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo com aux\u00edlio de ferramenta de software (Figma). Sob esse vi\u00e9s, podemos dizer que \u00e9 uma fase complexa mas que permite que exploremos atividades diferentes, enriquecendo o aprendizado e desenvolvimento de novas skills."},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"Em suma, a execu\u00e7\u00e3o do projeto seguiu com \u00eaxito o ciclo de vida proposto por Mayhew, compreendendo as fases de An\u00e1lise de Requisitos e Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. A pesquisa bibliogr\u00e1fica, entrevistas e inspe\u00e7\u00e3o no site BRB Mobilidade foram essenciais para embasar os artefatos desenvolvidos nesse projeto. Por fim, a abordagem sistem\u00e1tica adotada demonstrou a efic\u00e1cia na cria\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o interativa centrada no usu\u00e1rio e alinhada \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas."},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"entregaFinal/execu%C3%A7%C3%A3oProjeto/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/","title":"Ferramentas utilizadas","text":""},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No processo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto, \u00e9 crucial ressaltar as ferramentas que desempenhar\u00e3o um papel essencial de desenvolvimento. A Tabela 1 apresenta a lista das ferramentas que foram utilizadas no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramentas Titulo Utilidade Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o do grupo, marca\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o e afins. Figma Edi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade. GitHub Aloca\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es do projeto. Teams Reuni\u00f5es em grupo, entrevistas online e grava\u00e7\u00e3o de entrevistas presenciais que necessitavam grava\u00e7\u00e3o da tela YouTube Postagem das grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es semanais e apresenta\u00e7\u00f5es das entregas. Discord Reuni\u00f5es menores em dupla, geralmente pra realizar tarefas. VSCode Edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do gitHub. Mkdocs Ferramenta para gerar a documenta\u00e7\u00e3o em Markdown. Google Docs Documenta\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es semanais por meio da ata. Google Planilhas Heat-map de disponibilidade dos integrantes durante a semana. Google Chrome Navegador de avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados. Venngage Cria\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de personas. <p>Tabela 1: Tabela de ferramentas utilizadas no projeto (Fonte: autor, 2023)</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o inicial das ferramentas a serem utilizadas no projeto constitui uma etapa fundamental no seu in\u00edcio. Uma vez decididas as ferramentas, \u00e9 conveniente que todos os membros busquem meios de acess\u00e1-las, a fim de evitar desperd\u00edcio de tempo ao longo do semestre. Al\u00e9m disso, novas ferramentas podem ser adicionadas \u00e0 lista durante o desenvolvimento do projeto, enquanto algumas inicialmente previstas podem acabar n\u00e3o sendo utilizadas, visto que \u00e9 dif\u00edcil prever integralmente todos os aspectos do projeto no planejamento inicial.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"entregaFinal/resultadosAlcan%C3%A7ados/","title":"Resultados alcan\u00e7ados","text":""},{"location":"entregaFinal/resultadosAlcan%C3%A7ados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel adquirir uma compreens\u00e3o abrangente dos resultados que foram obtidas em conjunto, proporcionando uma vis\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es do grupo ao longo do projeto. Ao considerar esses resultados, esta se\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a analisar os objetivos e as metas alcan\u00e7adas que v\u00e3o al\u00e9m de desenvolver os conhecimento acerca dos princ\u00edpios te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. </p>"},{"location":"entregaFinal/resultadosAlcan%C3%A7ados/#resultados","title":"Resultados","text":"<ul> <li> <p>Adquirir habilidades sobre t\u00e9cnicas e metodologias de pesquisa, incluindo entrevistas com usu\u00e1rios, testes de usabilidade e an\u00e1lise de tarefas</p> </li> <li> <p>Aprimorar a capacidade de realizar investiga\u00e7\u00f5es significativas no campo da intera\u00e7\u00e3o humano-computador, demonstrando compreens\u00e3o dos fundamentos de usabilidade, acessibilidade e design.</p> </li> <li> <p>Demonstrar profici\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos, desde os de papel at\u00e9 os alta fidelidade, considerando as limita\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios e aplicando um design de interface que atenda o p\u00fablico-alvo;</p> </li> <li> <p>Desenvolver uma compreens\u00e3o aprofundada da diversidade e acessibilidade, reconhecendo a import\u00e2ncia desses elementos em diferentes interfaces. Levar em considera\u00e7\u00e3o p\u00fablicos diversos, considerando suas habilidades, conhecimentos e necessidades individuais;</p> </li> <li> <p>Cultivar uma consci\u00eancia \u00e9tica, abordando quest\u00f5es como privacidade, seguran\u00e7a e impactos sociais associados ao desenvolvimento de interfaces. Essa perspectiva \u00e9tica contribui para uma abordagem respons\u00e1vel e reflexiva.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/resultadosAlcan%C3%A7ados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/","title":"Site selecionado","text":""},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No come\u00e7o do curso, os 7 integrantes do grupo propuseram potenciais candidatos de plataforma para nosso projeto, expondo suas justificativas individuais para cada escolha. Depois, houve uma an\u00e1lise onde cada site foi avaliado com base em crit\u00e9rios espec\u00edficos, visando alcan\u00e7ar um acordo coletivo. Este documento oferece uma an\u00e1lise mais detalhada das op\u00e7\u00f5es apresentadas pelos integrantes do grupo, bem como das avalia\u00e7\u00f5es das plataformas e raz\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#criterio-para-escolha","title":"Crit\u00e9rio para escolha","text":"<p>Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o individual, as sugest\u00f5es foram debatidas pelo grupo, considerando os crit\u00e9rios a seguir:</p> <ul> <li>O website ainda n\u00e3o foi abordado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>O website apresenta quest\u00f5es de usabilidade.</li> <li>O website pertence ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Os usu\u00e1rios do website podem acess\u00e1-lo facilmente.</li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#motivacao-da-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o da Escolha","text":"<p>Entre os diferentes sites que foram analisados individualmente, optamos por focar no \"BRB Mobilidade\", um recurso online de acesso gratuito. Este site foi originalmente desenvolvido com a finalidade de atender \u00e0s necessidades de utilizadores do cart\u00e3o de mobilidade no transporte p\u00fablico do Distrito Federal com o intuito de unificar o processo de bilhetagem. O principal p\u00fablico-alvo compreende estudantes e trabalhadores que regularmente utilizam o transporte p\u00fablico. \u00c9 importante destacar que a presen\u00e7a de estudantes da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) entre os utilizadores desse servi\u00e7o \u00e9 not\u00e1vel, tornando esses usu\u00e1rios facilmente identific\u00e1veis. Sendo os principais motivos:</p> <ul> <li> <p>Ampla acessibilidade ao p\u00fablico-alvo: O site abrange uma variedade de funcionalidades como extens\u00e3o de acesso, solicita\u00e7\u00e3o de cart\u00e3o, troca de endere\u00e7o e foto entre outros, atraindo pessoas de diversas faixas et\u00e1rias. Isso facilitaria o contato com diferentes segmentos da perfil</p> </li> <li> <p>Complexidade intermedi\u00e1ria do site: Este site n\u00e3o se limita apenas \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m oferece funcionalidades mais complexas. </p> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o de problemas: Foi analisados certos problemas como: Apar\u00eancia visual e abordagem minimalista do design, Autonomia e liberdade do usu\u00e1rio, Adaptabilidade e efic\u00e1cia na utiliza\u00e7\u00e3o e Acessibilidade e Assist\u00eancia e informa\u00e7\u00f5es de suporte</p> </li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#limitacoes","title":"Limita\u00e7\u00f5es","text":"<p>Durante a fase de sele\u00e7\u00e3o do site, a avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) realizada pelo grupo, seguindo o framework DECIDE e as heur\u00edsticas de Nielsen, identificou certas limita\u00e7\u00f5es, como por exemplo:</p> <ul> <li> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida para o DF.</p> </li> <li> <p>S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel alterar senha via e-mail.</p> </li> <li> <p>Dependendo da categoria do usu\u00e1rio h\u00e1 uma limita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a descontos e servi\u00e7os adicionais.</p> </li> <li> <p>Os usu\u00e1rios tem um limite para o n\u00famero de cart\u00f5es de transporte que podem ser associados a eles.</p> </li> <li> <p>Os usu\u00e1rio tem um limite de recarga em seus cart\u00f5es em um determinado per\u00edodo de tempo.</p> </li> <li> <p>A plataforma est\u00e1 limitada a l\u00edngua predominante.</p> </li> <li> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma est\u00e1 limitada a PCDs, crian\u00e7as, estudantes e idosos.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#principios-gerais","title":"Principios Gerais","text":"<p>Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o do site, durante a fase de an\u00e1lise de requisitos, realizamos uma investiga\u00e7\u00e3o mais aprofundada da plataforma. Utilizamos como refer\u00eancia os princ\u00edpios gerais delineados por Barbosa e Silva (2011). Durante essa an\u00e1lise, identificamos viola\u00e7\u00f5es em alguns desses princ\u00edpios, que foram priorizados para corre\u00e7\u00e3o nas fases seguintes do projeto.  Para informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas, consulte o documento sobre os princ\u00edpios gerais do projeto</p>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto representa uma fase crucial na disciplina de IHC. Ao longo do semestre, todo o trabalho foi fundamentado na escolha do site, por isso \u00e9 crucial realizar essa sele\u00e7\u00e3o de maneira cuidadosa, considerando crit\u00e9rios s\u00f3lidos. Com base na nossa experi\u00eancia na disciplina. </p>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Plataforma BRB Mobilidade: https://mobilidade.brb.com.br. </p>"},{"location":"entregaFinal/siteSelecionado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Lucas"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/","title":"Tecnicas utilizadas","text":""},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Neste artefato as t\u00e9cnicas utilizadas durante todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador v\u00e3o ser elencadas"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":"<p>Tabela 1 - T\u00e9cnicas utilizadas</p> T\u00e9cnica utilizada Executores Artefatos Framework DECIDE Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Planejamentos das Avalia\u00e7\u00f5es n\u00edvel 1, 2 e 3, Site Escolhido,Sites Avaliados Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Site Escolhido,Sites Avaliados Teste Piloto Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Planejamentos de avalia\u00e7\u00f5es Entrevistas Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Relatos de Resultados Teste de Usabilidade Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Checklists Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Artefatos de verifica\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Fause, 2023</p>"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"Em suma. Todas as t\u00e9cnicas utilizadas foram, em sua grande maioria, adotadas por todos os integrantes do grupo, garantindo uma maior participa\u00e7\u00e3o dos membros e uma experi\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado."},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011</p>"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/","title":"S\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o assume um papel fundamental no ciclo de desenvolvimento do projeto, desempenhando a crucial tarefa de analisar os artefatos produzidos. Essa minuciosa an\u00e1lise visa assegurar que tais elementos atendam de maneira integral aos requisitos especificados. Neste contexto, o presente documento busca fornecer uma s\u00edntese clara e objetiva da metodologia adotada nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas para dois grupos distintos: </p> <ul> <li>grupo 05 </li> <li>grupo 06</li> </ul> <p>Ao direcionar nosso olhar para o grupo 05, buscamos garantir uma compreens\u00e3o clara e abrangente da metodologia empregada nas verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas realizadas por esse grupo. Cada detalhe \u00e9 minuciosamente considerado, desde a concep\u00e7\u00e3o dos artefatos at\u00e9 a valida\u00e7\u00e3o final em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos preestabelecidos. </p> <p>Da mesma forma, voltamos nossa aten\u00e7\u00e3o para o grupo 06, explorando a metodologia adotada por esse grupo em suas verifica\u00e7\u00f5es. Este documento visa proporcionar uma vis\u00e3o aprofundada do planejamento e da execu\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises, destacando a efic\u00e1cia do processo de verifica\u00e7\u00e3o na garantia da qualidade dos artefatos produzidos. </p> <p>Em resumo, a verifica\u00e7\u00e3o transcende a mera an\u00e1lise t\u00e9cnica; ela representa um alicerce s\u00f3lido para a confiabilidade e efici\u00eancia do projeto, assegurando que cada componente atenda rigorosamente aos crit\u00e9rios estabelecidos.  </p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optamos pela metodologia de inspe\u00e7\u00e3o para conduzir a verifica\u00e7\u00e3o neste projeto. Originada por Fagan na IBM em 1976, essa abordagem consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos gerados, com o objetivo de identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 conduzida mediante o uso de uma checklist, que cont\u00e9m uma lista dos defeitos mais comuns a serem identificados, analisados e classificados. \u00c9 crucial destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo seu autor principal. </p> <p>As Tabelas de 1 a 12 resumem os respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos checklists em cada artefato, abarcando os documentos de planejamento, a condu\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es e os artefatos de resultados. Essa organiza\u00e7\u00e3o engloba tanto os artefatos produzidos por nosso grupo quanto os do grupo 06, oferecendo uma perspectiva abrangente do processo de inspe\u00e7\u00e3o adotado.</p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#grupo-05-brb-mobilidade","title":"Grupo 05 (BRB MOBILIDADE)","text":""},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design Felipe Hansen Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido Felipe Hansen Juan Pablo <p>Tabela 1- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-2","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Fause Carlos Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Fause Carlos Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos Fause Carlos Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Fause Carlos Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Fause Carlos Juan Pablo <p>Tabela 2- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-3","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 Amanda Lucas Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Amanda Lucas Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais Amanda Lucas Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Amanda Lucas Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Amanda Lucas <p>Tabela 3- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-4","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Arthur Sousa Amanda Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Arthur Sousa Amanda Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Arthur Sousa Amanda Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Arthur Sousa Amanda Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Arthur Sousa Amanda Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards Arthur Sousa Amanda <p>Tabela 4- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-5","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo <p>Tabela 5- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-7","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o Juan Pablo <p>Tabela 6- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-8","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8 Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00f5es Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o <p>Tabela 7- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 8</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#grupo-06-caesb","title":"Grupo 06 (CAESB)","text":""},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-1-grupo-06","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 - Grupo 06","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido Felipe Hansen Lucas Lob\u00e3o <p>Tabela 8- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-2-grupo-06","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 - Grupo 06","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Amanda Abreu Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Amanda Abreu Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos Amanda Abreu Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Amanda Abreu Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefa Amanda Abreu Arthur Sousa <p>Tabela 9- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-3-grupo-06","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 - Grupo 06","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o <p>Tabela 10- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-4-grupo-06","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 - Grupo 06","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Juan Pablo Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Juan Pablo Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Fause Carlos Juan Pablo Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Juan Pablo Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Fause Carlos Juan Pablo <p>Tabela 11- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#verificacao-etapa-5-grupo-06","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 - Grupo 06","text":"<p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos <p>Tabela 12- S\u00edntese dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5</p> <p>Fonte: Juan Pablo, 2023.</p> <p> </p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"entregaFinal/verifica%C3%A7%C3%B5es/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Artur Jackson"},{"location":"entregaFinal/videosEntregas/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar de forma sintetizada os v\u00eddeos das entregas de cada etapa do projeto e as respectivas pessoas que particaparam das grava\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"entregaFinal/videosEntregas/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5esEtapa 1Etapa 2Etapa 3Etapa 4Etapa 5Etapa 6.1Etapa 7Etapa 8Etapa 6.2Etapa Final","text":"<p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> <p> Link do v\u00eddeo </p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p> <p></p> Participantes: <p>Amanda Gon\u00e7alves</p> <p>Arthur Sousa</p> <p>Artur Jackson</p> <p>Fause Carlos</p> <p>Felipe Hansen</p> <p>Juan Pablo</p> <p>Lucas Lob\u00e3o</p>"},{"location":"entregaFinal/videosEntregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson Juan Pablo"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As entregas do projeto realizadas at\u00e9 aqui est\u00e3o detalhadas no cronograma da tabela 1 e descrevem as atividades j\u00e1 realizadas, com suas datas de desenvolvimento, revis\u00e3o e autores.</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Sites avaliados 30/08 - 01/09 30/08 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 02/09 Fause, Felipe, Juan Site selecionado 04/09 21/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 23/09 Amanda Heatmap 02/09 29/08 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 02/09 Amanda Ferramentas 02/09 01/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/09 Artur Jackson Processos de Design 22/09 28/09 Lucas e Fause 29/09 Lucas Cria\u00e7\u00e3o do GitPage 16/09 26/09 Felipe 26/09 Arthur Sousa Documentar Equipe 16/09 28/09 Arthur Sousa, Amanda e Juan 28/09 Arthur Sousa Cronograma 29/09 29/09 Arthur Sousa e Artur Jackson 29/09 Juan Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/10 01/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 01/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/10 01/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/09 - 01/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 1 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 03/10 - 11/10 03/10 - 09/10 Amanda e Arthur Sousa 15/10 Artur Jackson Cria\u00e7\u00e3o das personas 03/10 - 11/10 09/10 - 14/10 Artur Jackson e Juan 11/10 - 14/10 Amanda e Artur Jackson Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 03/10 - 11/10 12/10 - 14/10 Juan 14/10 Artur Jackson An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio (t\u00e9cnicas HTA e CTT) 03/10 - 11/10 13/10 - 14/10 Amanda, Artur Jackson, Fause, Felipe e Lucas 14/10 - 15/10 Arthur Sousa Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 03/10 - 11/10 13/10 Fause 14/10 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/10 15/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 15/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/10 - 14/10 15/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 15/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 2: Cronograma do Ponto de Controle 2 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Definir os princ\u00edpios gerais do projeto 17/10 - 20/10 20/10 Fause e Arthur Sousa 21/10 Artur Jackson Determinar as metas de usabilidade 17/10 - 20/10 19/10 - 21/10 Artur Jackson e Juan Pablo 21/10 Amanda e Arthur Sousa Criar o guia de estilo 17/10 - 20/10 19/10 - 21/10 Lucas 22/10 Artur Jackson Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 17/10 - 20/10 21/10 Amanda e Felipe 21/10 - 22/10 Arthur Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/10 - 22/10 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/10 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 3: Cronograma do Ponto de Controle 3 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do Story Board 24/10 - 27/10 27/10 - 28/10 Lucas e Arthur Sousa 28/10 Amanda Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Story Board 24/10 - 27/10 27/10 - 28/10 Amanda e Artur Jackson 28/10 Arthur Sousa Planejar a avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 24/10 - 27/10 27/10 Fause e Felipe 30/10 Lucas Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 24/10 - 27/10 27/10 Juan 30/10 Felipe Hansen Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 28/10 - 29/10 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/10 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 4: Cronograma do Ponto de Controle 4 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relatar os resultados do Story Board 31/10 - 04/11 03/11 - 04/11 Amanda e Artur Jakcson 04/11 Lucas Relatar a an\u00e1lise de tarefas 31/10 - 04/11 03/11 - 04/11 Juan 04/11 Juan Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 31/10 - 04/11 03/11 - 04/11 Lucas e Felipe 04/11 Amanda Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 31/10 - 04/11 03/11 - 04/11 Arthur Sousa e Fause 04/11 Artur Jackson Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/11 - 06/10 05/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/11 - 07/11 05/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 07/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 5: Cronograma do Ponto de Controle 5 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 grupo 6 09/11 - 11/11 09/11 - 11/11 Felipe 11/11 Juan Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 grupo 6 09/11 - 11/11 09/11 - 11/11 Amanda 11/11 Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 grupo 6 09/11 - 11/11 09/11 - 11/11 Artur Jackson 11/11 Lucas Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 grupo 6 09/11 - 11/11 09/11 - 11/11 Fause e Juan 11/11 Artur Jackson Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 grupo 6 09/11 - 11/11 09/11 - 11/11 Arthur Sousa e Lucas 11/11 Artur Jackson Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/11 - 13/11 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/11 - 14/11 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 6: Cronograma do Ponto de Controle 6.1 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 16/11 - 18/11 18/11 - 21/11 Amanda e Artur Sousa 21/11 Juan Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 16/11 - 18/11 18/11 - 20/11 Juan, Felipe e Fause 20/11 Amanda Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 16/11 - 18/11 20/11 Artur Jackson e Lucas 20/11 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 19/11 - 20/11 21/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 21/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11 21/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 22/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 7: Cronograma do Ponto de Controle 7 (Fonte: Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#cronograma-entrega-8","title":"Cronograma Entrega 8","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 23/11 - 24/11 24/11 - 28/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 28/11 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/11 - 26/11 28/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 26/11 28/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 8: Cronograma da Entrega 8 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#cronograma-entrega-62","title":"Cronograma Entrega 6.2","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 28/11 02/12 - 03/12 Felipe Hansen e Fause Carlos 03/12 Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 28/11 02/12 - 03/12 Felipe Hansen e Fause Carlos 03/12 Amanda Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 28/11 02/12 - 03/12 Amanda e Arthur 03/12 Felipe Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 28/11 02/12 - 03/12 Amanda e Arthur 03/12 Artur Jackson Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 28/11 02/12 - 03/12 Artur Jackson e Lucas 03/12 Juan Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 28/11 02/12 - 03/12 Artur Jackson e Lucas 03/12 Amanda Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 28/11 02/12 - 03/12 Juan Pablo 03/12 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/11 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/11 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 9: Cronograma da Entrega 6.2 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega final","text":"Atividade Per\u00edodo planejado para desenvolvimento Realizado Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos 30/11 - 03/12 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/12 Arthur Sousa Cria\u00e7\u00e3o do documento final 30/11 - 03/12 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/12 Felipe Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 03/11 - 04/11 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/11 - 05/11 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 10: Cronograma da Entrega Final (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Modelo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf. Acesso em 18 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Arthur Sousa e Artur Jackson Juan Pablo 1.1 15/10/2023 Adicionando cronograma Entrega 2 Arthur Sousa e Artur Jackson Artur Jackson 1.2 21/10/2023 Adicionando cronograma Entrega 3 Artur Jackson Amanda 1.3 21/11/2023 Adiciona cronograma Entrega 6.1 e 7 Artur Jackson Arthur Sousa 1.4 06/12/2023 Finaliza adi\u00e7\u00e3o de Cronogramas Arthur Sousa Artur Jackson"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/","title":"Cronograma Planejado","text":""},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto deve seguir os cronogramas das Tabelas 1 a 11, criadas \u00e0 partir das datas definidas pelo professor da disciplina no Plano de Ensino do semestre 2023.2.</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#datas-importantes","title":"Datas importantes","text":"Data de entrega Atividade Data de apresenta\u00e7\u00e3o 02/10 Planejamento do projeto e processo de design 03/10 16/10 Perfil do usu\u00e1rio 17/10 23/10 Princ\u00edpios gerais do projeto 24/10 30/10 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Storyboard 31/10 08/11 Relato dos resultados 09/11 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 16/11 - 30/11 22/11 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 23/11 27/11 Relato dos resultados 28/11 06/12 Apresenta\u00e7\u00e3o projeto final 07/12 - 19/12 <p> Tabela 1: Cronograma com as principais entregas do semestre (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-1","title":"Cronograma Entrega 1","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Sites avaliados 30/08 - 01/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 02/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Site selecionado 04/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 05/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Heatmap 02/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 02/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Ferramentas 02/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/09 Amanda Processos de Design 22/09 Lucas e Fause 23/09 Artur Jackson Cria\u00e7\u00e3o do GitPage 16/09 Felipe 17/09 Lucas Documentar Equipe 16/09 Arthur Sousa, Amanda e Juan 17/09 Fause Cronograma 21/09 Arthur Sousa e Artur Jackson 22/09 Juan Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 28/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 28/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/09 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/09 - 01/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 2: Cronograma da Entrega 1 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-2","title":"Cronograma Entrega 2","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 03/10 - 11/10 Amanda e Lucas 11/10 - 12/10 Juan Cria\u00e7\u00e3o das personas 03/10 - 11/10 Artur Jackson e Fause 11/10 - 12/10 Lucas An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio (t\u00e9cnicas HTA e CTT) 03/10 - 11/10 Arthur Sousa 11/10 - 12/10 Felipe Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 03/10 - 11/10 Felipe e Juan 11/10 - 12/10 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 13/10 - 14/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/10 - 14/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 14/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 3: Cronograma da Entrega 2 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-3","title":"Cronograma Entrega 3","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Definir os princ\u00edpios gerais do projeto 17/10 - 20/10 Fause e Arthur Sousa 20/10 Artur Jackson Determinar as metas de usabilidade 17/10 - 20/10 Juan e Artur Jackson 20/10 Arthur Sousa Criar o guia de estilo 17/10 - 20/10 Lucas 20/10 Felipe Determinar as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 17/10 - 20/10 Amanda e Felipe 21/10 Arthur Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/10 - 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 22/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 4: Cronograma da Entrega 3 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-4","title":"Cronograma Entrega 4","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do Story Board 24/10 - 27/10 Lucas e Arthur Sousa 27/10 - 28/10 Amanda Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Story Board 24/10 - 27/10 Amanda e Artur Jackson 27/10 - 28/10 Arthur Sousa Planejar a avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 24/10 - 27/10 Fause e Felipe 27/10 - 28/10 Lucas Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 24/10 - 27/10 Juan 27/10 - 28/10 Felipe Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 28/10 - 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 5: Cronograma da Entrega 4 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-5","title":"Cronograma Entrega 5","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relatar os resultados do Story Board 31/10 - 04/11 Amanda e Artur Jakcson 04/11 Lucas Relatar a an\u00e1lise de tarefas 31/10 - 04/11 Juan 04/11 Juan Planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 31/10 - 04/11 Lucas e Felipe 04/11 Amanda Planejar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 31/10 - 04/11 Arthur Sousa e Fause 04/11 Artur Jackson Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/11 - 06/10 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 06/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/11 - 07/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 07/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 6: Cronograma da Entrega 5 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-61","title":"Cronograma Entrega 6.1","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 09/11 - 11/11 Felipe 11/11 - 12/11 Juan Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 09/11 - 11/11 Amanda 11/11 - 12/11 Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 09/11 - 11/11 Artur Jackson 11/11 - 12/11 Lucas Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 09/11 - 11/11 Fause e Juan 11/11 - 12/11 Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 09/11 - 11/11 Arthur Sousa e Lucas 11/11 - 12/11 Fause Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/11 - 13/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 13/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 9. Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/11 - 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 14/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 7: Cronograma da Entrega 6.1 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-7","title":"Cronograma Entrega 7","text":"Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 16/11 - 18/11 Arthur Sousa e Amanda 18/11 - 19/11 Juan Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 16/11 - 18/11 Juan, Felipe e Fause 18/11 - 19/11 Amanda Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 16/11 - 18/11 Artur Jackson e Lucas 18/11 - 19/11 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 19/11 - 20/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 20/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 6. Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 21/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 8: Cronograma da Entrega 7 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-8","title":"Cronograma Entrega 8","text":"Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 23/11 - 24/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 24/11 Arthur Sousa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/11 - 26/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 26/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 26/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 26/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 9: Cronograma da Entrega 8 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-62","title":"Cronograma Entrega 6.2","text":"Atividade Per\u00edodo para desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 28/11 Felipe 29/11 Arthur Sousa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 28/11 Fause 29/11 Amanda Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 28/11 Juan 29/11 Felipe Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 28/11 Amanda 29/11 Artur Jackson Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 28/11 Arthur Sousa 29/11 Juan Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 28/11 Artur Jackson 29/11 Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 29/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 10: Cronograma da Entrega 6.2 (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega final","text":"Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Autores Per\u00edodo de revis\u00e3o Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos 30/11 - 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/11 Arthur Sousa Cria\u00e7\u00e3o do documento final 30/11 - 03/12 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 03/11 Felipe Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 03/11 - 04/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 04/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/11 - 05/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas 05/11 Amanda, Arthur Sousa, Artur Jackson, Fause, Felipe, Juan, Lucas <p> Tabela 11: Cronograma da Entrega final (Fonte: Arthur Sousa e Artur Jackson, 2023).</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Modelo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf. Acesso em 18 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamentoProj/cronogramas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Arthur Sousa e Artur Jackson Juan Pablo"},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o desenvolvimento do projeto, \u00e9 fundamental destacar as ferramentas que estar\u00e3o desempenhando um papel fundamental em nossa jornada de desenvolvimento. Na tabela 1 foram listadas as ferramentas que ir\u00e1 nos auxiliar na comunica\u00e7\u00e3o do grupo, na gest\u00e3o de tarefas, na aloca\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de documentos, e no desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/#ferramentas-utilizadas-ao-longo-do-projeto","title":"Ferramentas utilizadas ao longo do Projeto","text":"Ferramentas Titulo Whatsapp, ferramenta usada para a comunica\u00e7\u00e3o do grupo. Figma, ferramenta usada para edi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos. GitHub, ferramenta usada para alocar e salvar as vers\u00f5es do projeto. Teams, ferramenta usada para a comunica\u00e7\u00e3o/reuni\u00e3o do grupo YouTube, ferramenta usada para postar as grava\u00e7\u00f5es solicitadas. Discord, ferramenta usada para a comunica\u00e7\u00e3o do grupo. VSCode, ferramenta usada para edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Mkdocs, ferramenta usada para gera\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o. Trello, ferramenta usada para organiza\u00e7\u00e3o da equipe e do projeto. Google Docs, ferramenta usada para o planejamento e documenta\u00e7\u00e3o da ata. Google Planilhas, ferramenta usada para visualiza\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos integrantes. Google Chrome, navegador utilizados para avaliar os sites . Venngage, ferramenta usada para criar gr\u00e1ficos. <p>Tabela 1: Tabela de ferramentas utilizadas no projeto (Fonte: Amanda, 2023)</p> <p> \u00c9 importante ressaltar que essas s\u00e3o apenas algumas das ferramentas que utilizaremos ao longo do projeto. \u00c0 medida que avan\u00e7amos, avaliaremos continuamente as necessidades da equipe e do projeto, adaptando nossas escolhas de ferramentas para garantir uma execu\u00e7\u00e3o eficaz e eficiente.</p>"},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Google Chrome. Dispon\u00edvel em: https://www.google.pt/intl/pt-PT/chrome/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>GoogleDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>GooglePlanilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Discord. Dispon\u00edvel em: https://discord.com/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Whatsapp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>VisualStudioCode. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Trello. Dispon\u00edvel em: https://trello.com/pt-BR. Acesso em: 18 de set. de 2023.</p> </li> <li> <p>Venngage. Dispon\u00edvel em: https://pt.venngage.com/. Acesso em: 10 de out. de 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/09/2023 Declara\u00e7\u00e3o de Ferramentas Amanda Abreu Artur Jackson 1.1 29/09/2023 Declara\u00e7\u00e3o de Ferramentas Amanda Abreu Artur Jackson 2.0 29/09/2023 Atualiza ferramentas Arthur Sousa Amanda Abreu 2.1 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas Felipe Hansen Arthur Sousa"},{"location":"planejamentoProj/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li> <p>\u00cdcone Whatsapp</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Figma</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Teams</p> </li> <li> <p>\u00cdcone</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Discord</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Mkdocs</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Trello</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Google Docs</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Google Sheets</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Google Chrome</p> </li> <li> <p>\u00cdcone Vennagage</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamentoProj/heat/","title":"Heat Map","text":""},{"location":"planejamentoProj/heat/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase inicial do projeto, adotou-se um heat map como uma ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o para proporcionar uma interpreta\u00e7\u00e3o visual da disponibilidade dos participantes ao longo dos dias da semana.</p>"},{"location":"planejamentoProj/heat/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>De acordo com o Heat Map Estabelecido utilizando a ferramenta Excel, foi estabelecido que os encontros semanais ocorrer\u00e3o no per\u00edodo noturno como mostra o mapa de calor da figura 1 que descreve a disponibilidade de cada integrante, sendo esses encontros preferencialmente remotos:</p> <p>Figura 1: Heat Map (Fonte: autor, 2023)</p>"},{"location":"planejamentoProj/heat/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"planejamentoProj/heat/#historico-de-versao","title":"Historico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/09/2023 Site selecionado Juan Pablo Amanda Abreu"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um dos objetivos do projeto \u00e9 apresentar uma an\u00e1lise dos sites considerados, com o prop\u00f3sito de destacar as caracter\u00edsticas que levaram \u00e0 escolha do BRB Mobilidade. Para essa decis\u00e3o, utilizamos todas as Heur\u00edsticas de Nielsen para avaliar e identificar o site que melhor atendia \u00e0s necessidades da disciplina.</p> <p>Antes de chegarmos \u00e0 conclus\u00e3o de que o BRB Mobilidade era a op\u00e7\u00e3o mais adequada, o grupo apresentou alguns outros sites que tamb\u00e9m poderiam ser relevantes. A seguir ser\u00e3o listados todos os sites avaliados. </p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#gov","title":"GOV","text":"<p>O GOV \u00c9 uma plataforma online oferecida por uma entidade governamental respons\u00e1vel pelas finan\u00e7as e receitas p\u00fablicas em um pa\u00eds. Ele oferece v\u00e1rias funcionalidades, incluindo informa\u00e7\u00f5es fiscais e tribut\u00e1rias, acesso a documentos e formul\u00e1rios, calculadoras de impostos, consultas, acompanhamento de reembolsos, publica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, not\u00edcias, servi\u00e7os online, informa\u00e7\u00f5es sobre programas de incentivo fiscal e recursos educacionais.   </p> <p>Esse site foi projetado para ajudar contribuintes e empresas a entender e cumprir obriga\u00e7\u00f5es fiscais e regulat\u00f3rias, al\u00e9m de fornecer informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas relevantes, dentre elas a emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas para microempreendedores individuais (MEI). </p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns:  - Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o:  A informa\u00e7\u00e3o desejada n\u00e3o \u00e9 encontrada e nem mesmo pelos mecanismos de ajuda.  - Controle e liberdade do usu\u00e1rio: O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue voltar \u00e0 p\u00e1gina anterior a n\u00e3o ser que utilize o mecanismo do pr\u00f3prio navegador  - Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: Ao acessar o site, o usu\u00e1rio n\u00e3o tem um caminho l\u00f3gico que consiga seguir para acessar a \u00e1rea de usu\u00e1rios MEI sem que tenha que lembrar o caminho que percorreu das outras vezes.  - Preven\u00e7\u00e3o de erros: O dom\u00ednio possui um erro grav\u00edssimo que tira a confian\u00e7a do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua seguran\u00e7a. </p> <p>Figura 1: Site do governo (Fonte: https://www.gov.br/nfse/pt-br)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#inep","title":"Inep","text":"<p>O site do INEP (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira) \u00e9 uma plataforma online do governo brasileiro que disponibiliza informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Suas principais funcionalidades incluem a divulga\u00e7\u00e3o de resultados de avalia\u00e7\u00f5es, consulta de notas, inscri\u00e7\u00e3o em exames, acesso a dados educacionais, pesquisas, informa\u00e7\u00f5es sobre o Censo Escolar, legisla\u00e7\u00e3o educacional, provas anteriores, not\u00edcias e orienta\u00e7\u00f5es. </p> <p>\u00c9 uma ferramenta essencial para estudantes, educadores e pesquisadores interessados no sistema educacional brasileiro.</p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio: O sistema n\u00e3o fornece feedback claro e imediato em resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. </p> </li> <li> <p>Preven\u00e7\u00e3o de Erros:N\u00e3o fornece feedback visual imediato quando o usu\u00e1rio executa a\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial, por exemplo: mensagem de erro. </p> </li> <li> <p>Reconhecimento, Diagn\u00f3stico e Recupera\u00e7\u00e3o de Erros </p> </li> <li> <p>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o: O site n\u00e3o oferece uma documenta\u00e7\u00e3o 100% atualizada. </p> </li> </ul> <p>Figura 2: Inep (Fonte: https://www.gov.br/inep/pt-br)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#receita-federal","title":"Receita Federal","text":"<p>O site da Receita Federal \u00e9 uma plataforma online oferecida pela ag\u00eancia governamental respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o de impostos federais em um pa\u00eds. Suas funcionalidades incluem informa\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias, acesso a documentos e formul\u00e1rios, calculadoras de impostos, consulta de situa\u00e7\u00e3o fiscal, acompanhamento de restitui\u00e7\u00f5es, servi\u00e7os online para transa\u00e7\u00f5es fiscais, publica\u00e7\u00f5es e not\u00edcias econ\u00f4micas, informa\u00e7\u00f5es sobre programas de incentivo fiscal e recursos educacionais. \u00c9 uma ferramenta fundamental para que contribuintes e empresas cumpram obriga\u00e7\u00f5es fiscais e obtenham informa\u00e7\u00f5es relacionadas a impostos e finan\u00e7as governamentais. </p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Visibilidade do Status do Sistema: O site escolhido tem uma visibilidade aceit\u00e1vel, por\u00e9m acredito que tenha muita informa\u00e7\u00e3o contida em um frame apenas e tamb\u00e9m esteja bastante polu\u00eddo, o que seria um ponto negativo se considerarmos o acesso de um usu\u00e1rio que n\u00e3o tenha tanto costume ou contato com a internet. H\u00e1 uma presen\u00e7a um pouco exagerada de s\u00edmbolos e \u00edcones que chamam a aten\u00e7\u00e3o indevida. </p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o: O site apresenta uma identidade e um design visual coerente com o que \u00e9 utilizado em sites governamentais.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia e flexibilidade do uso: Os servi\u00e7os oferecidos pelo site s\u00e3o eficientes por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o flex\u00edveis para usu\u00e1rios que apresentem alguma defici\u00eancia ou dificuldade de acessar a internet pois h\u00e1 uma polui\u00e7\u00e3o a ser considerada no site e textos bastantes dif\u00edceis de se compreender (textos t\u00e9cnicos). Al\u00e9m de alguns servi\u00e7os oferecidos n\u00e3o serem realizados na pr\u00f3pria p\u00e1gina, como o de \u201cConsultar d\u00edvidas e Pend\u00eancias Fiscais\u201d que redireciona o usu\u00e1rio para o site da fazenda, site esse que est\u00e1 desatualizado, n\u00e3o est\u00e1 padronizado, n\u00e3o \u00e9 interativo e nem acess\u00edvel para todos os p\u00fablicos.</p> </li> <li> <p>Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio: O usu\u00e1rio n\u00e3o tem total liberdade para naevgar ao site ou realizar alguma pesquisa sem est\u00e1 logado. </p> </li> </ul> <p>Figura 4: Receita Federal (Fonte: https://www.gov.br/receitafederal/pt-br)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#sae","title":"SAE","text":"<p>O site do SAE (Sistema de Apoio ao Estudante) \u00e9 uma plataforma online usada por institui\u00e7\u00f5es educacionais para fornecer suporte e servi\u00e7os aos estudantes. Suas funcionalidades incluem matr\u00edcula, acompanhamento acad\u00eamico, apoio financeiro, comunica\u00e7\u00e3o, recursos educacionais, servi\u00e7os de sa\u00fade, agendamento de atendimentos, gerenciamento de documentos e suporte t\u00e9cnico. O objetivo \u00e9 melhorar a experi\u00eancia dos estudantes, simplificando processos e fornecendo informa\u00e7\u00f5es relevantes para o sucesso acad\u00eamico. As funcionalidades podem variar de acordo com a institui\u00e7\u00e3o. </p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Preven\u00e7\u00e3o de Erros: O site n\u00e3o \u00e9 projetado de maneira a evitar erros dos usu\u00e1rios. Por exemplo, ao preencher formul\u00e1rios, n\u00e3o aparecem mensagens claras de erro caso haja campos obrigat\u00f3rios em branco, o que ajudaria os usu\u00e1rios a corrigir problemas facilmente.</p> </li> <li> <p>Visibilidade do Status do Sistema: A plataforma possui p\u00e9ssima visibilidade do status do sistema. Ao navegar pelas op\u00e7\u00f5es do menu inicial, n\u00e3o fica claro ao usu\u00e1rio que o objetivo foi alcan\u00e7ado, ou se houve algum problema.</p> </li> <li> <p>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o: O site oferece uma se\u00e7\u00e3o de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios. Os visitantes podem encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos oferecidos pelo site. assim como seus m\u00e9todos de acesso.</p> </li> </ul> <p>Figura 5: SAE (Fonte: https://sae.digital)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#memorial-jk","title":"Memorial JK","text":"<p>O site do Memorial JK \u00e9 a plataforma online oficial dedicada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e legado do ex-presidente brasileiro Juscelino Kubitschek. Suas funcionalidades incluem fornecer informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre a vida de Juscelino Kubitschek, possibilitar o agendamento de visitas ao Memorial, apresentar exposi\u00e7\u00f5es virtuais, divulgar eventos e atividades culturais, fornecer informa\u00e7\u00f5es de contato, apoiar pesquisas, exibir galerias de fotos e contar a hist\u00f3ria do pr\u00f3prio Memorial JK. Suas funcionalidades podem variar com o tempo e de acordo com a gest\u00e3o do Memorial.  </p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Visibilidade do estado do sistema: Em virtude de o sistema n\u00e3o ser muito complexo, sendo um site mais informativo,  em geral consegue entregar feedbacks do que est\u00e1 acontecendo para o usu\u00e1rio.  Apesar de que em algumas itera\u00e7\u00f5es o sistema apresenta um tempo de resposta  maior do que o normal.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: As inconsist\u00eancias encontradas foram que em algumas abas a p\u00e1gina se encontra  em posi\u00e7\u00f5es um pouco diferentes. Al\u00e9m de n\u00e3o seguir padr\u00f5es de acessibilidade  definidos pelo W3C. Como n\u00e3o possuir op\u00e7\u00e3o de conte\u00fado n\u00e3o textual, que tornaria o conte\u00fado multim\u00eddia acess\u00edvel e facilitaria a percep\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista:  Projeto est\u00e9tico e minimalista O site apresenta um design ultrapassado para atualidade e n\u00e3o minimalista onde  em alguns momentos pode desanimar o usu\u00e1rio a explorar outras abas do site.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de documenta\u00e7\u00e3o auxiliar de f\u00e1cil acesso. </p> </li> </ul> <p>Figura 6: Memorial JK (Fonte: http://www.memorialjk.com.br)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#escola-de-musica-de-brasilia","title":"Escola de M\u00fasica de Bras\u00edlia","text":"<p>O site da Escola de M\u00fasica de Bras\u00edlia \u00e9 uma plataforma online dedicada a fornecer informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. Suas funcionalidades comuns incluem detalhes sobre a escola, cursos oferecidos, eventos musicais, processos de inscri\u00e7\u00e3o, recursos para alunos, perfis dos professores, not\u00edcias e atualiza\u00e7\u00f5es, galeria de m\u00eddia, informa\u00e7\u00f5es de contato e perguntas frequentes. No entanto, as caracter\u00edsticas espec\u00edficas podem variar dependendo da escola e de suas atualiza\u00e7\u00f5es. \u00c9 recomend\u00e1vel visitar o site oficial da Escola de M\u00fasica de Bras\u00edlia para obter informa\u00e7\u00f5es precisas e atualizadas sobre seus servi\u00e7os e recursos.</p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia de Uso: : O site n\u00e3o oferece op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o (de uso ou meramente est\u00e9tica).</p> </li> <li> <p>Design Est\u00e9tico e Minimalista:  O design do site  n\u00e3o \u00e9 totalmente limpo e focado no conte\u00fado relevante. A alguns elementos desnecess\u00e1rios na p\u00e1gina. </p> </li> <li> <p>Reconhecimento, Diagn\u00f3stico e Recupera\u00e7\u00e3o de Erros: A utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edcones de link \ud83d\udd17em algumas palavras e elementos do texto mesmo n\u00e3o havendo nenhum link.</p> </li> <li> <p>Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio: A p\u00e1gina possui informa\u00e7\u00f5es diversas dispostas uma abaixo da outra, fazendo com que a p\u00e1gina tenha uma extensa faixa de rolagem, o que tornar a experi\u00eancia um pouco cansativa</p> </li> </ul> <p>Figura 7: Escola de M\u00fasica (Fonte: https://www.escolademusicadebrasilia.com)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#brb-mobilidade","title":"BRB Mobilidade","text":"<p>Dentre os sites analisados de forma individual, o escolhido foi o \"BRB Mobilidade\". Esse \u00e9 um s\u00edtio gratuito, dispon\u00edvel para uso, de forma online na internet, o qual teve seu projeto inicial realizado para atender aos usu\u00e1rios do cart\u00e3o de mobilidade no transporte p\u00fablico do Distrito Federal com o inutito de unificar o processo de bilhetagem. </p> <p>O site foi avaliado de acordo com os 10 m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, abaixo adicionamos alguns: </p> <ul> <li> <p>Visibilidade do estado do sistema: O site apresenta uma boa visibilidade do status do sistema. Quando os usu\u00e1rios navegam pelo site, eles s\u00e3o informados sobre onde est\u00e3o e como podem acessar diferentes se\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: O site mant\u00e9m uma apar\u00eancia consistente em todas as p\u00e1ginas, com menus e elementos de navega\u00e7\u00e3o localizados nos mesmos lugares. Isso ajuda os usu\u00e1rios a se sentirem familiarizados e confort\u00e1veis ao explorar o site.  </p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: De certa forma o design \u00e9 minimalista, mas na tela de cadastro a uma polui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es maior que nas telas iniciais. </p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O site oferece uma se\u00e7\u00e3o de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios.</p> </li> </ul> <p>Figura 8 -  BRB Mobilidade. (Fonte: https://mobilidade.brb.com.br/passelivre/)</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#avaliacoes-dos-sitios","title":"Avalia\u00e7\u00f5es dos S\u00edtios","text":"<p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio GOV</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Inep</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Receita Federal</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio SAE</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Memorial JK</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Escola de M\u00fasica de Bras\u00edlia</p> <p>Visualizar avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio BRB Mobilidade</p>"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#historico-de-versao","title":"Historico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 29/09/2023 Lista de sites avaliados Amanda Abreu Felipe Hansen 1.1 29/09/2023 Lista de sites avaliados Amanda Abreu Fause Carlos 1.2 04/10/2023 Heur\u00edsticas dos sites avaliados Amanda Abreu Juan Pablo 1.3 14/10/2023 Atualiza\u00e7\u00f5es das Heur\u00edsticas dos sites avaliados Amanda Abreu Felipe Hansen 1.4 03/12/2023 Avalia\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios Felipe Hansen Amanda Abreu"},{"location":"planejamentoProj/lista_Site/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>https://brbnovo.brb.com.br/mobilidade/</li> <li>https://sae.digital</li> <li>https://www.escolademusicadebrasilia.com</li> <li>https://www.gov.br/receitafederal/pt-br</li> <li>https://www.gov.br/inep/pt-br</li> <li>Mhttps://www.gov.br/pt-br</li> <li>http://www.memorialjk.com.br</li> </ul>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamentoProj/process_des/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento do projeto, o processo de design foi uma abordagem sistem\u00e1tica que abordou problemas e desenvolveu solu\u00e7\u00f5es. Apesar de existirem v\u00e1rias formas de abordar um problema de IHC, geralmente, os processos de design giram em torno de 3 etapas b\u00e1sicas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o (proposta de solu\u00e7\u00e3o), e avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada. Essas atividades podem ser executadas de forma interativa, permitindo refinamentos sucessivos do problema e da solu\u00e7\u00e3o. O objetivo do processo de design \u00e9 chegar a uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria para o problema identificado.</p> <p>Dito isso, iremos explicar brevemente sobre alguns desses processos mais conhecidos</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#modelos","title":"Modelos","text":""},{"location":"planejamentoProj/process_des/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>Ciclo de vida simplificado (1) que gira em torno de 4 atividades b\u00e1sicas (Identificar necessidades e definir requisitos, (re)design, construir uma vers\u00e3o interativa, avaliar). Elas s\u00e3o executadas em sequ\u00eancia mas n\u00e3o h\u00e1 impedimento para retornar \u00e0 fase anterior caso seja necess\u00e1rio. Esse \u00e9 um processo simples, o que pode dificultar um pouco o entendimento pela falta de detalhamento das fases.</p> <p>Figura 1: Diagrama do ciclo de vida simples (Fonte: Barbosa e Silva 2010)</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#design-contextual","title":"Design Contextual;","text":"<p>O design contextual \u00e9 um m\u00e9todo de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que se concentra na compreens\u00e3o profunda das necessidades dos usu\u00e1rios por meio de uma an\u00e1lise detalhada do contexto de uso. Esse processo envolve v\u00e1rias etapas, incluindo investiga\u00e7\u00e3o contextual, modelagem do trabalho, consolida\u00e7\u00e3o de dados, redesenho do trabalho, projeto da interface do usu\u00e1rio, prototipagem e teste com os usu\u00e1rios. Na investiga\u00e7\u00e3o contextual, os designers buscam conhecer os usu\u00e1rios, suas necessidades e como eles realizam suas tarefas di\u00e1rias no ambiente de trabalho. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o cruciais para informar o processo de design. A partir disso, s\u00e3o desenvolvidos modelos de trabalho que representam o trabalho de cada usu\u00e1rio investigado, e esses modelos s\u00e3o consolidados para criar um conjunto de dados corporativos que orienta o projeto de IHC.</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#design-baseado-em-cenarios","title":"Design Baseado em Cen\u00e1rios;","text":"<p>O design baseado em cen\u00e1rios (2) utiliza hist\u00f3rias ou cen\u00e1rios para representar as atividades dos usu\u00e1rios e orientar todas as etapas do desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o. Esses cen\u00e1rios s\u00e3o narrativas simples sobre como as pessoas realizam tarefas, escritas em linguagem natural, o que facilita a participa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos no sistema no processo de design. Ao escrever, revisar e discutir esses cen\u00e1rios, a equipe de design e os usu\u00e1rios t\u00eam a oportunidade de explorar como a tecnologia existente afeta as atividades dos usu\u00e1rios e como o sistema em desenvolvimento pode influenci\u00e1-las. Os cen\u00e1rios tamb\u00e9m estimulam a criatividade, permitindo que a equipe explore diferentes caminhos e ideias alternativas. Esse processo \u00e9 iterativo e inclui a an\u00e1lise do problema, a concep\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de IHC, a prototipagem e a avalia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o proposta.</p> <p>Figura 2: Diagrama do Ciclo Baseado em Cen\u00e1rios (Fonte: Barbosa e Silva 2010)</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#design-centrado-na-comunicacao","title":"Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o;","text":"<p>O design centrado na comunica\u00e7\u00e3o abrange tr\u00eas atividades principais: an\u00e1lise do usu\u00e1rio, dom\u00ednio e contexto de uso, projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface, e avalia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o projetada. Ele enfatiza a import\u00e2ncia de antecipar as d\u00favidas dos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o e projetar a interface de forma a evitar ou resolver essas d\u00favidas. Al\u00e9m disso, destaca a necessidade de projetar a conversa entre usu\u00e1rio e sistema, representando-a adequadamente na interface. Embora os usu\u00e1rios desempenhem um papel fundamental nas atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o, a responsabilidade de elaborar a metacomunica\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o de IHC est\u00e1 sobre os designers, com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios ao longo do processo.</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela;","text":"<p>O Ciclo de Vida em Estrela (3), desenvolvido por Hix e Hartson, n\u00e3o possui uma ordem padronizada ao iniciar as atividades, dessa maneira \u00e9 poss\u00edvel iniciar o processo a partir de qualquer ponta da estrela, isso dependendo de qual sistema est\u00e1 sendo analisado. Tem como principal objetivo a avalia\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 localizada no centro do diagrama, refor\u00e7ando a necessidade desta etapa durante todo o processo</p> <p>Figura 3: Diagrama do  Ciclo de Vida em Estrela (Fonte: Barbosa e Silva 2010)</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen;","text":"<p>A engenharia de Usabilidade,constru\u00edda por Jakob Nielsen \u00e9 um conjunto de atividades que s\u00e3o necess\u00e1rias durante o ciclo de vida do produto, mais especificamente no come\u00e7o do projeto.Sendo ent\u00e3o as atividades:</p> <ul> <li> <p>Conhecer o usu\u00e1rio</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise Competitiva</p> </li> <li> <p>Definir as metas de usabilidade</p> </li> <li> <p>Adotar designs paralelos</p> </li> <li> <p>Adotar o design participativo</p> </li> <li> <p>Design Coordenado da Interface</p> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o de Diretrizes e An\u00e1lise Heur\u00edstica:</p> </li> <li> <p>Prototipagem</p> </li> <li> <p>Realizar testes Emp\u00edricos:</p> </li> <li> <p>Design Iterativo:</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>J\u00e1 a engenharia de Usabilidade, Desenvolvida por Deborah Mayhew (4), \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o iterativa, por meio de um ciclo de vida com vis\u00e3o hol\u00edstica, sendo ent\u00e3o dividida em tres principais etapas</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise de requisitos: Nesta etapa \u00e9 feita uma an\u00e1lise dos perfis do usu\u00e1rio para definir quais ser\u00e3o as metas de usabilidade,al\u00e9m da an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e as limita\u00e7\u00f5es que s\u00e3o encontradas nas plataformas  de execu\u00e7\u00e3o do sistema;</p> </li> <li> <p>J\u00e1 a etapa de design, tem como foco analisar e definir qual a melhor solu\u00e7\u00e3o em ihc que consiga suprir e solucionar as metas de usabilidade. Este processo \u00e9 desenvolvido em tr\u00eas n\u00edveis diferentes, como \u00e9 visto no diagrama da figura 4;</p> </li> <li> <p>J\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o s\u00e3o coletados as opini\u00f5es e feedbacks dos usu\u00e1rios, dessa forma criando um par\u00e2metro para melhoria em vers\u00f5es futuras.</p> </li> </ul> <p>Figura 4: Diagrama da Engenharia de Usabilidade de Mayhew (Fonte: The Usability Engineering Lifecycle, MayHew)</p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#modelo-ultilizado","title":"Modelo ultilizado","text":"<p>O modelo escolhido pelo grupo para ser utilizado no projeto foi o ciclo de vida de Mayhew, tendo em vista que o principal motivo da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador \u00e9 a aprendizagem, esse modelo proporciona isso, por ser bastante completo e deixar bem exemplificado como funciona o processo por um todo.</p> <p>O ciclo tamb\u00e9m foi escolhido por ser uma op\u00e7\u00e3o ideal para equipe que possuem pouco experi\u00eancia neste tipo de trabalho al\u00e9m de ser o ciclo de vida mais completo em rela\u00e7\u00e3o aos seus processos , que s\u00e3o iterativos, o que proporciona um cont\u00ednuo processo de melhoria durante o desenvolvimento </p>"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do layout Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o 1.0 28/09/2023 Adicionado ciclo de vida estrela at\u00e9 o ciclo de MayHew e o modelo escolhido Fause Carlos Lucas Lob\u00e3o 1.1 30/09/2023 Adicionado a introdu\u00e7\u00e3o  e o ciclo de vida simples at\u00e9 o centrado a comunica\u00e7\u00e3o Lucas Lob\u00e3o Fause Carlos"},{"location":"planejamentoProj/process_des/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamentoProj/site/","title":"Site selecionado","text":""},{"location":"planejamentoProj/site/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na primeira fase do projeto, os estudantes escolheram individualmente websites, priorizando os do governo ou de comunidades de software livre, para propor um projeto na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Cada aluno fez uma breve avalia\u00e7\u00e3o do seu site escolhido, e depois houve discuss\u00f5es em grupo para determinar qual site seria trabalhado. As escolhas e avalia\u00e7\u00f5es de cada aluno podem ser encontradas neste link.</p>"},{"location":"planejamentoProj/site/#website-escolhido-pela-equipe","title":"Website escolhido pela equipe","text":"<p>Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o individual, as sugest\u00f5es foram debatidas pelo grupo, considerando os crit\u00e9rios a seguir:</p> <ul> <li>O website ainda n\u00e3o foi abordado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>O website apresenta quest\u00f5es de usabilidade.</li> <li>O website pertence ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Os usu\u00e1rios do website podem acess\u00e1-lo facilmente.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoProj/site/#brb-mobilidade","title":"BRB MOBILIDADE","text":"<p>Entre os diferentes sites que foram analisados individualmente, optamos por focar no \"BRB Mobilidade\", um recurso online de acesso gratuito. Este site foi originalmente concebido com a finalidade de atender \u00e0s necessidades de utilizadores do cart\u00e3o de mobilidade no transporte p\u00fablico do Distrito Federal com o intuito de unificar o processo de bilhetagem. O principal p\u00fablico-alvo compreende estudantes e trabalhadores que regularmente utilizam o transporte p\u00fablico. \u00c9 importante destacar que a presen\u00e7a de estudantes da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) entre os utilizadores desse servi\u00e7o \u00e9 not\u00e1vel, tornando esses usu\u00e1rios facilmente identific\u00e1veis.</p> <p>Figura 1 - Imagem da p\u00e1gina inicial do s\u00edtio eletr\u00f4nico - BRB Mobilidade. (Fonte: mobilidade.br.com)</p>"},{"location":"planejamentoProj/site/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados:","text":"<ul> <li>Apar\u00eancia visual e abordagem minimalista do design</li> </ul> <p>Figura 2 - Aba \"troca de Institui\u00e7\u00e3o\" - BRB Mobilidade. (Fonte: mobilidade.br.com)</p> <ul> <li>Autonomia e liberdade do usu\u00e1rio:</li> </ul> <p>Figura 3 - Usu\u00e1rio n\u00e3o autenticado - BRB Mobilidade. (Fonte: mobilidade.br.com)</p> <ul> <li>Adaptabilidade e efic\u00e1cia na utiliza\u00e7\u00e3o e Acessibilidade:</li> </ul> <p>Figura 4 - Acessibilidade e Adaptabilidade- BRB Mobilidade. (Fonte: mobilidade.br.com)</p> <ul> <li>Assist\u00eancia e informa\u00e7\u00f5es de suporte:</li> </ul> <p>Figura 5 - Assist\u00eancia e suporte de erros - BRB Mobilidade. (Fonte: mobilidade.br.com)</p>"},{"location":"planejamentoProj/site/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 28/09/2023 Declara\u00e7\u00e3o do Site Selecionado Juan Pablo Amanda Abreu 1.1 04/10/2023 Declara\u00e7\u00e3o do Site Selecionado Juan Pablo Amanda Abreu"},{"location":"planejamentoProj/site/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Plataforma BRB Mobilidade: https://mobilidade.brb.com.br. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento estabelece um plano abrangente para a verifica\u00e7\u00e3o geral dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 5 durante as entregas da disciplina de IHC. O seu prop\u00f3sito central \u00e9 fornecer uma estrutura sistem\u00e1tica para a revis\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica dos artefatos produzidos durante a disciplina. Ao definirmos as etapas e processos espec\u00edficos para a verifica\u00e7\u00e3o, buscamos n\u00e3o somente assegurar a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis erros e inconsist\u00eancias, mas tamb\u00e9m, promover a qualidade do trabalho. Este planejamento deve contribuir para a melhoria dos artefatos e alinhamento dentro da equipe de desenvolvimento. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Com base no que foi estudado em sala de aula, optamos por utilizar a inspe\u00e7\u00e3o de Fagan para realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. A inspe\u00e7\u00e3o de Fagan \u00e9 um m\u00e9todo formalizado de revis\u00e3o de software desenvolvido por Michael Fagan na d\u00e9cada de 1970, apesar de ter sido desenvolvida pensando em revis\u00e3o de c\u00f3digos, essa t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o pode ser utilizada em diferentes contextos. O m\u00e9todo visa melhorar a qualidade do software/produto por meio da detec\u00e7\u00e3o precoce e eficiente de erros/defeitos. Essa an\u00e1lise \u00e9 conduzida usando uma checklist que enumera os defeitos mais comuns a serem identificados, analisados e classificados. \u00c9 crucial enfatizar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser respons\u00e1vel pela leitura do mesmo. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#cronograma-de-verificacao-grupo-5","title":"Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o grupo 5","text":"Data da veriica\u00e7\u00e3o Documento Avaliador 03/12/2023 entrega 1 Felipe Hansen e Fause Carlos 02/12/2023 entrega 2 Felipe Hansen e Fause Carlos 02/12/2023 entrega 3 Amanda e Arthur Sousa 02/12/2023 entrega 4 Amanda e Arthur Sousa 03/12/2023 entrega 5 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o 03/12/2023 entrega 7 Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o 03/12/2023 entrega 8 Juan Pablo <p> Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00f5es (Fonte: Fause Carlos, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#cronograma-de-verificacao-grupo-6","title":"Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o grupo 6","text":"Data da veriica\u00e7\u00e3o Documento Avaliador 13/11/2023 entrega 1 Felipe Hansen 13/11/2023 entrega 2 Amanda Abreu 13/11/2023 entrega 3 Artur Jackson 13/11/2023 entrega 4 Fause Carlos e Juan Pablo 13/11/2023 entrega 5 Lucas Andrade e Arthur Sousa - entrega 7 - - entrega 8 - <p> Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00f5es (Fonte: Fause Carlos, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> Com base nos checklists utilizados pelo professor para avaliar cada entrega e tamb\u00e9m analisando o trabalho de grupos passados dessa mat\u00e9ria,foi poss\u00edvel identificar uma dire\u00e7\u00e3o na qual poder\u00edamos nos embasar para criar nossa lista de verifica\u00e7\u00e3o. Cada entrega possui uma lista de perguntas com objetivo detectar erros na documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos e tamb\u00e9m identificar pontos cab\u00edveis de melhora. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/planejamentoGeral/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Fause Carlos 1.1 03/12/2023 Adiciona cronograma verifica\u00e7\u00e3o grupo 5 Artur Jackson"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um ponto crucial no decorrer do desenvolvimento de um projeto. Durante esse est\u00e1gio, os elementos produzidos passam por uma an\u00e1lise detalhada para garantir sua conformidade com os requisitos estabelecidos. Dessa forma, o presente texto aborda a organiza\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos na primeira etapa do projeto..</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Os checklists representados nos tabelas de 1 a 4 avaliam os artefatos para identificar os pontos positivos e negativos. Cada pergunta busca verificar aspectos espec\u00edficos de cada artefatos e o checklist fornece uma vis\u00e3o clara do estado de cada componente avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#link-para-os-videos-de-verificacao-e-documento-com-as-verificacao-individuais","title":"Link para os v\u00eddeos de verifica\u00e7\u00e3o e documento com as verifica\u00e7\u00e3o individuais:","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o em dupla Felipe e Fause aqui.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#checklist-para-o-artefato-dos-cronogramas","title":"Checklist para o artefato dos Cronogramas","text":"ID Criterios Status 1 O cronograma engloba todos as atividades da mat\u00e9ria? Sim 2 Cada atividade do cronograma est\u00e1 vinculada a um membro? Sim 3 Cada atividade do cronograma possui uma data de desenvolvimento e de revis\u00e3o, autor e revisor? Sim 4 O cronograma possui a atividade de grava\u00e7\u00e3o da entrega? Sim 5 O cronograma engloba as atividades planejadas e executadas? Sim 6 O cronograma possui revisores diferentes dos autores? Sim <p> Tabela 1: Checklist do Cronograma (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#checklist-para-o-artefato-das-ferramentas","title":"Checklist para o artefato das Ferramentas","text":"ID Criterios Status 1 As ferramentas est\u00e3o listadas de forma clara? Sim 2 As ferramentas possuem sua finalidade espec\u00edfica? Sim 3 As ferramentas est\u00e3o de acordo com as utilizadas no projeto? Sim 4 As ferramentas possuem os links de disponibilidade atrelados? Sim <p> Tabela 2: Checklist das ferramentas do projeto (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#checklist-para-os-artefatos-dos-sitios-avaliados","title":"Checklist para os artefatos dos S\u00edtios avaliados","text":"ID Criterios Status 1 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram definidos? Sim 2 Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada s\u00edtio foram apresentados? N\u00e3o 3 Os links dos sites est\u00e3o disponibilizados? Sim 4 O motivo da escolha do s\u00edtio foi definido? Sim 5 As avalia\u00e7\u00f5es possuem imagens para ilustra\u00e7\u00e3o? N\u00e3o foram apresentadas as avalia\u00e7\u00f5es <p> Tabela 3: Checklist dos S\u00edtios avaliados (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#checklist-para-o-artefato-do-processo-de-design","title":"Checklist para o artefato do Processo de Design","text":"Perguntas Respostas 1. Os ciclos de vida foram detalhados de forma clara? Sim 2. As fases do ciclo de vida foram detalhadas? Sim 3. A escolha do ciclo de vida foi justificada? Sim 4. O ciclo de vida \u00e9 condizente com o projeto? Sim <p> Tabela 4: Checklist do Processo de Design (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados finais","text":"<p>Ap\u00f3s analisar a entrega 1 por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, \u00e9 evidente que foi elaborado um cronograma abrangente, bem organizado e completo para o semestre. Al\u00e9m disso, listaram diversas ferramentas relevantes para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, e detalhada de forma clara sua utilidade no projeto. </p> <p>No que diz respeito aos s\u00edtios avaliados, o processo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentado, mas a escolha do s\u00edtio espec\u00edfico entre os demais foi devidamente justificada. Por fim, destaca-se que o processo de design foi estruturado de forma competente, com ciclos de vida detalhados e a escolha justificada de maneira convincente.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, fizemos as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste v\u00eddeo</p> <p>Os problemas encontrados no cheklist dos artefatos foram discutidos com os integrantes que realizaram o artefato, como pode ser visto no v\u00eddeo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega1/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Hansen"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de intera\u00e7\u00e3o humano computador tem como principal objetivo analisar de forma ass\u00eddua todos os detalhes dos artefatos para dessa forma avaliar a sua qualidade e encontrar erros e problemas caso esteja presente </p> <p>E por ser t\u00e3o importante este documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da segunda entrega realizada pelo Grupo 5</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#conteudo-esperado","title":"Conte\u00fado esperado","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da segunda entrega realizada pelo Grupo 5, para tal foram utilizadas o checklist presente no plano de ensino da mat\u00e9ria, os feedbacks realizados pelos professores al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o feita pelo Grupo 5 e para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de verifica\u00e7\u00e3o podemos visualizar as tabela abaixo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usuario","text":"ID Criterios Status 1 O perfil do usuario possui os seguintes Dados demogr\u00e1ficos: idade, sexo,local de moradia, status socioecon\u00f4mico? Incompleto 2 Os dados para o perfil do usu\u00e1rio foram obtidos por meio de alguma pesquisa, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim 3 O perfil do usu\u00e1rio possui experi\u00eancia e conhecimento com o benef\u00edcio do transporte p\u00fablico? Sim 4 O processo de coleta de dados considerou uma amostra representativa da base de usu\u00e1rios, abrangendo diferentes perfis e necessidades? n\u00e3o <p> Tabela 1: Perguntas do Checklist de conte\u00fado (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#personas","title":"Personas","text":"ID Criterios Status 5 As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? Sim 6 As personas possuem uma Foto? Sim 7 As personas possuem nome e sobrenome? Sim 8 -As personas possuem caracter\u00edsticas necess\u00e1rias de acordo com Courage e Baxter (2005), como \u00e9 citado no artefato? Incompleto <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#cenarios","title":"C\u00e9narios","text":"ID Criterios Status 9 Os cen\u00e1rios representam uma a\u00e7\u00e3o / atividade do sistema em quest\u00e3o? Sim 10 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de forma clara e concisa, fornecendo informa\u00e7\u00f5es suficientes para entender o contexto, a a\u00e7\u00e3o realizada e o resultado esperado? Sim <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#analise-de-tarefas","title":"Analise de tarefas","text":"ID Criterios Status 11 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 12 As tarefas representam o objetivo que os usu\u00e1rios desejam atingir? Sim 13 O fluxo das tarefas condizem com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? Sim <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":"ID Criterios Status 14 H\u00e1 termo de consentimento? Sim 15 \u00c9 seguido os 4 princ\u00edpios: autonomia, benefic\u00eancia, malefic\u00eancia e justi\u00e7a e equidade? Sim 16 No documento, h\u00e1 a explica\u00e7\u00e3o do objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? Sim 17 Pedido de consentimento em caso de permiss\u00e3o para gravar? Sim <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#-1-o-perfil-do-usuario-possui-os-seguintes-dados-demograficos-idade-sexolocal-de-moradia-status-socioeconomico","title":"-1: o perfil do usuario possui os seguintes Dados demogr\u00e1ficos: idade, sexo,local de moradia, status socioecon\u00f4mico?","text":"<ul> <li>Falta as informa\u00e7\u00f5es dos status socioecon\u00f4micos </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#-4-o-processo-de-coleta-de-dados-considerou-uma-amostra-representativa-da-base-de-usuarios-abrangendo-diferentes-perfis-e-necessidades","title":"-4: O processo de coleta de dados considerou uma amostra representativa da base de usu\u00e1rios, abrangendo diferentes perfis e necessidades?","text":"<ul> <li>N\u00e3o est\u00e1 indicado no artefato quantas pesoas foram entrevistadas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#-8-as-personas-possuem-caracteristicas-necessarias-de-acordo-com-courage-e-baxter-2005-como-e-citado-no-artefato","title":"-8: As personas possuem caracter\u00edsticas necess\u00e1rias de acordo com Courage e Baxter (2005), como \u00e9 citado no artefato?","text":"<ul> <li>As habilidade e objetivos das personas n\u00e3o apresentam informa\u00e7\u00f5es muito consolidado, sendo de maneira gen\u00e9rica e superficial </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#correcoes-a-serem-feitas","title":"Corre\u00e7\u00f5es a serem feitas","text":"<ul> <li> <p>1: Em pesquisas futuras adicionar pesquisas relacionadas ao status socioecon\u00f4mico do entrevistado, para na hora de realiza a an\u00e1lise de dados conseguir abstrair mais informa\u00e7\u00f5es </p> </li> <li> <p>4: Indicar quantas pessoas foram entrevistadas, para dessa forma saber se a amostra foi suficiente </p> </li> <li> <p>8: Fazer uma an\u00e1lise das persona e definir novos ou melhorar os objetivos e habilidades atuais e subistituir os termos para ficarem de acordo com com Courage e Baxter (2005)</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados finais","text":"<p>Ap\u00f3s analisar a entrega 2 por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o fica evidente que o grupo realizou uma boa entrega necessitando de apenas algumas resalvas que foram sugeridas nos t\u00f3picos anteriores</p> <p>No v\u00eddeo que pode ser acessado por este link foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Entrega 2.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, fizemos as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste v\u00eddeo</p> <p>e o video de corre\u00e7\u00e3o com o autor do artefato pode ser acessado neste v\u00eddeo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT. https://www.abnt.org.br/.</p> <p>Grupo 6 da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Caesb</p> <p>Git pages do Grupo 6 https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 2023. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 2023</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega2/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 01/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do layout Fause Carlos Felipe Hansen 1.0 03/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da pagina Fause Carlos e Felipe Hansen Juan Pablo"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa crucial no desenvolvimento do projeto. Nesta fase, os artefatos criados s\u00e3o minuciosamente revisados para assegurar sua conformidade com os requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos gerados pelo grupo durante a etapa 3 (Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Fase: an\u00e1lise de requisitos)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 3 pelo grupo. Para realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o, foram utilizados um checklist al\u00e9m dos feedback do professor. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#checklist-para-o-artefato-de-caracteristicas-gerais","title":"Checklist para o artefato de Caracteristicas Gerais","text":"ID Criterios Status 1 S\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto ? Sim 2 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? Sim 3 S\u00e3o identificadas as funcionalidades da plataforma ? Sim <p>Tabela 1 - Checklist (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#checklist-para-o-artefato-de-principios-gerais","title":"Checklist para o artefato de Principios Gerais","text":"ID Criterios Status 1 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim 2 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim 3 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? Sim 4 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? Sim 5 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros? Sim 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim <p>Tabela 2 - Checklist (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#checklist-para-o-artefato-guia-de-estilo","title":"Checklist para o artefato Guia de Estilo","text":"ID Criterios Status 1 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? N\u00e3o 2 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? N\u00e3o 3 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? Sim 4 Existe um t\u00f3pico de Elementos de interface? Sim 5 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? Sim 6 Existe um subt\u00f3pico de janelas? Sim 7 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? Sim 8 Existe um subt\u00f3pico de cores? Sim 9 Existe um t\u00f3pico de Acessibilidade? Sim 10 Existe um t\u00f3pico de Compatibilidade? Sim <p>Tabela 3 - Checklist (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#checklist-para-o-artefato-de-metas-de-usabilidade","title":"Checklist para o artefato de Metas de Usabilidade.","text":"ID Criterios Status 1 S\u00e3o apresentados quais fatores de qualidade de uso ser\u00e3o priorizados no projeto? Sim 2 As metas foram definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio? N\u00e3o 3 Foram definidas as usabilidades em 6 metas? Sim <p>Tabela 4 - Checklist (Fonte - Amanda Abreu 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados Finais","text":"<p>Durante a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 do projeto, observou-se que os documentos de Caracter\u00edsticas Gerais e Princ\u00edpios Gerais est\u00e3o bem alinhados com as expectativas, identificando adequadamente aspectos essenciais da plataforma e princ\u00edpios do projeto. No entanto, o Guia de Estilo e as Metas de Usabilidade apresentaram lacunas: o Guia n\u00e3o apresentava se\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e resultados de an\u00e1lise, enquanto as Metas de Usabilidade n\u00e3o foram embasadas no perfil do usu\u00e1rio. Ap\u00f3s uma revis\u00e3o, foram inclu\u00eddos os pontos ausentes em todos os artefatos identificados como faltantes, visando aprimorar a qualidade e a fundamenta\u00e7\u00e3o dos documentos.</p> <p>No v\u00eddeo que pode ser acessado por este link foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Entrega 3.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, fizemos as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste v\u00eddeo</p> <p>Ap\u00f3s revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Usabilidade, foi realizado uma grava\u00e7\u00e3o com o Lucas (respons\u00e1vel pelo artefato) apresentando o que faltava e as devidas corre\u00e7\u00f5es. A grava\u00e7\u00e3o pode ser acessadada atrav\u00e9s deste v\u00eddeo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega3/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Lucas"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Para garantir que as entregas da Etapa 4 que envolvem o Storyboards, Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas foram desenvolvidos de acordo com as necessidades do usu\u00e1rio, foi realizada uma verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s de uma checklist e dos feedbacks do professor. O checklist foi desenvolvido com base no conte\u00fado apresentado em sala de aula e no livro de Barbosa e Silva (2010) </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 foram desenvolvidos de acordo com as necessidades do usu\u00e1rio e se cumprem o seu objetivo. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#checklist-para-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist para Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"N\u00ba Criterios Status 1 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 2 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 3 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 6 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 7 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? N\u00e3o 8 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 9 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? Sim 10 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 14 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 15 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 16 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 17 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? N\u00e3o <p>Tabela 1: Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: Arthur, 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#checklist-para-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist para Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"N\u00ba Criterios Status 1 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 2 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 3 O planejamento apresenta os participantes selecionados? Sim 4 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? N\u00e3o 5 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 6 O planejamento define t\u00f3pico para listar os principais resultados? Sim 7 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? Sim 8 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? N\u00e3o <p>Tabela 2: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: Arthur, 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#checklist-para-o-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"N\u00ba Criterios Status 1 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 2 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 3 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 7 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 4 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 5 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? Sim 6 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 7 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? Sim 8 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 9 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 11 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 13 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? N\u00e3o (mas tem o video, so est\u00e1 quebrado) 14 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim 15 Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Sim <p>Tabela 3: Checklist do Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: Arthur, 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#checklist-para-o-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"N\u00ba Criterios Status 1 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 2 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 3 O planejamento apresenta os participantes selecionados? Sim 4 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 5 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? Sim 6 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? Sim 7 O planejamento define t\u00f3pico para listar os principais resultados? Sim 8 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? Sim 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? Sim <p>Tabela 4: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard (Fonte: Arthur, 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#checklist-para-os-storyboards","title":"Checklist para os Storyboards","text":"N\u00ba Criterios Status 1 Os storyboards apresentam os atores envolvidos? Sim 2 O contexto e o ambiente est\u00e3o apresentados e possuem lastro na realidade? Sim 3 Cada storyboard representa ao menos uma atividade principal e os processos envolvidos? Sim 4 As atividades realizadas condizem com o contexto e seguem uma ordem l\u00f3gica? Sim 5 Dentro do contexto, o ator principal possui sua motiva\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e condizente com o que a atividade oferta? Sim 6 Ao finalizar a atividade, os storyboards demonstram a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? Sim 7 Os storyboards foram feitos com base em um dos cen\u00e1rios criados para o projeto? Sim <p>Tabela 5: Checklist dos Storyboards (Fonte: Arthur, 2023)</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados Finais","text":"<p> Os artefatos da Etapa 4 passaram por uma rigorosa verifica\u00e7\u00e3o, utilizando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o e uma checklist detalhada. Os planos de avalia\u00e7\u00e3o e relato de resultados para Storyboards e An\u00e1lise de Tarefas foram considerados globalmente conformes, destacando-se pela clareza na defini\u00e7\u00e3o de objetivos e m\u00e9todos. Contudo, alguns pontos, como a abordagem de problemas nos resultados, demandam aprimoramentos. A avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards revelou consist\u00eancia na representa\u00e7\u00e3o de atividades e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, alinhando-se aos cen\u00e1rios do projeto. Em resumo, os artefatos est\u00e3o bem estruturados, refletindo boas pr\u00e1ticas de design centrado no usu\u00e1rio e est\u00e3o prontos para a pr\u00f3xima fase do desenvolvimento. </p> <p> No v\u00eddeo que pode ser acessado por este  link  foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Entrega 4. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p> Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, fizemos as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste  link . </p> <p> Com o autor do artefato Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, foi identificado alguns pontos que seriam melhorados. O v\u00eddeo feito com o Juan pode ser acessado neste  link .  </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega4/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sousa Amanda Abreu 1.1 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sousa Amanda Abreu"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Este artefato tem como objetivo relatar como foi realizado e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 5 do grupo 5 (BRB Mobilidade)."},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"Temos como objetivo verificar atrav\u00e9s de uma inspe\u00e7\u00e3o utilizando de checklist se os artefatos da entrega 5 foram feitos de maneira correta, consequentemente verificando a qualidade do mesmo.  <p>Os artefatos a serem verificados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Story Board</li> <li>Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> <li>Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#link-para-os-videos-de-verificacao-e-documento-com-as-verificacao-individuais","title":"Link para os v\u00eddeos de verifica\u00e7\u00e3o e documento com as verifica\u00e7\u00e3o individuais:","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual Artur aqui.</li> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual parte 1 Lucas aqui.</li> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual parte 2 Lucas aqui.</li> <li> <p>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o em conjunto Artur e Lucas aqui.</p> </li> <li> <p>Link para o documento com as verifica\u00e7\u00f5es individuais aqui.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Relato dos resultados do Storyboard","text":"<p>CHECKLIST EM CONJUNTO ARTUR E LUCAS:</p> Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? N\u00e3o 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? N\u00e3o 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 1: Checklist geral do artefato resultados do Storyboard (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 apresentada a data em que ocorreu a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2. O documento apresenta os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es ou os links para elas? Sim 3. As respostas obtidas foram apresentadas ? Sim 4. Foi feita uma an\u00e1lise com base nos resultados? Sim <p> Tabela 2: Checklist Relato dos resultados do Storyboard (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <ul> <li>3.1 T\u00edtulo (M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o)</li> <li>3.2 Concord\u00e2ncia na frase abaixo de (Escopo de Entrevista)</li> <li>3.3 Acento em \u201csequencia\u201d  1\u00b0 tabela, item n\u00b0 4</li> <li>3.4 item n3, \"a que este faz refer\u00eancia\u201d</li> <li>3.5 Frase abaixo de (Cronograma) \u201cde comos\u201d</li> <li>3.6 item n\u00b05 - \u201cExperiencia\u201d - colocar o acento</li> </ul> <p>Pontos espec\u00edficos:</p> <ul> <li>2.1 Adicionar o link do v\u00eddeo</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>CHECKLIST EM CONJUNTO ARTUR E LUCAS:</p> Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? N\u00e3o 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? N\u00e3o 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 3: Checklist geral do artefato resultados da An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 apresentada a data em que ocorreu a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2. O documento apresenta os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es ou os links para elas? Sim 3. As respostas obtidas foram apresentadas ? Sim 4. Foi feita uma an\u00e1lise com base nos resultados? N\u00e3o <p> Tabela 4: Checklist Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <ul> <li>Colocar uma metodologia e objetivo para todas as entrevistas.</li> <li>Colocar um cronograma \u00fanico para todas as entrevistas.</li> <li>3.1 2\u00b0 par\u00e1grafo, trocar desse por \u201ceste\u201d</li> <li>3.2 (M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o) - \u00faltimo per\u00edodo - trocar \u201cdesempenhar\u00e3o por - desempenham\u201d</li> <li>3.3 Termo de \u201cConsentimento\u201d est\u00e1 \u201cConsetimento\u201d</li> <li>3.4 (Entrevista 2) - cont\u00e9m os mesmo erros citados anteriormente</li> <li>3.5 (Entrevista 3) - \u201ceficar\u201d trocar por eficaz</li> </ul> <p>Pontos espec\u00edficos:</p> <ul> <li>2.1 Entrevistas sem link: entrevista 2, entrevista 3, entrevista 5</li> <li>Adicionar um t\u00f3pico de an\u00e1lise dos resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? Sim 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? N\u00e3o 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? Sim 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 5: Checklist geral do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 apresentada a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 2. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o condizem com o artefato que ser\u00e1 analisado? Sim 3. S\u00e3o abordados os aspectos pr\u00e1ticos para que ocorra a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 4. Foi elaborado um cronograma para essa avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5. Foi feito um teste piloto? Sim <p> Tabela 6: Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <ul> <li>Alguns t\u00f3picos do meio para final n\u00e3o est\u00e3o justificados.</li> <li>Padronizar t\u00edtulo e fonte das tabelas.</li> <li>Erro no acr\u00f4nimo do DECIDE, avalia\u00e7\u00e3o dos dados, quest\u00f5es \u00e9ticas, Corrigir nome Artur Jackson</li> </ul> <p>Pontos espec\u00edficos:</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? N\u00e3o 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? Sim 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 7: Checklist geral do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. A estrutura de como deve ser feito o relato est\u00e1 clara? Sim 2. Os t\u00f3picos descritos s\u00e3o realmente importantes para compor o relato? Sim <p> Tabela 8: Checklist Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais: Pontos espec\u00edficos:</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados Finais","text":"Observando todas as verifica\u00e7\u00f5es realizadas, encontramos alguns detalhes no trabalho que podem ser ajustados para elevar a qualidade da entrega. Contudo, a maior parte dos erros encontrados est\u00e3o relacionados a quest\u00f5es estruturais do documento, e n\u00e3o ao seu conte\u00fado. Nesse sentido, acreditamos que as corre\u00e7\u00f5es dos itens elencados em cada verifica\u00e7\u00e3o deixou o resultado bastante satisfat\u00f3rio."},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, fizemos as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste v\u00eddeo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega5/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo relatar como foi realizado e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 do grupo 5 (BRB Mobilidade).</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Temos como objetivo verificar atrav\u00e9s de uma inspe\u00e7\u00e3o utilizando de checklist se os artefatos da entrega 7 foram feitos de maneira correta, consequentemente verificando a qualidade do mesmo.</p> <p>Os artefatos a serem verificados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#link-para-os-videos-de-verificacao-e-documento-com-as-verificacao-individuais","title":"Link para os v\u00eddeos de verifica\u00e7\u00e3o e documento com as verifica\u00e7\u00e3o individuais:","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual Artur aqui.</li> <li>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual Lucas aqui.</li> <li> <p>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o em conjunto Artur e Lucas aqui.</p> </li> <li> <p>Link para o documento com as verifica\u00e7\u00f5es individuais aqui.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>CHECKLIST EM CONJUNTO ARTUR E LUCAS:</p> Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? Sim 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 1: Checklist geral do artefato resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 apresentada a data em que ocorreu a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2. O documento apresenta os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es ou os links para elas? Sim 3. As respostas obtidas foram apresentadas ? Sim 4. Foi feita uma an\u00e1lise com base nos resultados? Sim <p> Tabela 2: Checklist Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <ul> <li>Muitas das tabelas possuem t\u00edtulo, mas esses t\u00edtulos s\u00e3o muitas vezes repetidos.</li> <li>Erros ortogr\u00e1ficos: comos(cronograma); nao (alterar foto e item 12 das respostas); nome do site no t\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o dos participantes; bsuca(t\u00f3pico 3 reprojeto).</li> </ul> <p>Pontos espec\u00edficos:</p> <ul> <li>O link dos v\u00eddeos das entrevistas do Juan e Arthur Sousa est\u00e3o incorretos.</li> <li>Faltam algumas respostas na tabela do Fause e Arthur Sousa.</li> <li>N\u00e3o possui o t\u00f3pico de problemas e dificuldades encontrados, mas h\u00e1 uma s\u00edntese dos resultados no t\u00f3pico de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? N\u00e3o 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 3: Checklist geral do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 apresentada a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim 2. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o condizem com o artefato que ser\u00e1 analisado? Sim 3. S\u00e3o abordados os aspectos pr\u00e1ticos para que ocorra a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 4. Foi elaborado um cronograma para essa avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p> Tabela 4: Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <ul> <li>3.1 - Letra I do DECIDE - \u201cavali\u00e7\u00e3o\u201d -&gt; avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>3.2 - (Perguntas Norteadoras) n\u00b03 \u201cdispozi\u00e7\u00e3o -&gt; disposi\u00e7\u00e3o</li> <li>3.3 - (Quest\u00f5es \u00c9ticas) trocar \u201cconcordando ao partipar\u201d por \u201cem participar\u201d</li> <li>3.4 - (Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados) come\u00e7ar com letra mai\u00fascula</li> <li>3.5 - \u00daltimo par\u00e1grafo \u201cde forma a simular \u201co\u201d teste\u201d</li> </ul> <p>Pontos espec\u00edficos:</p> <ul> <li>Falta o \u201ci\u201d do DECIDE.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? Sim 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? Sim 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 5: Checklist geral do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. A estrutura de como deve ser feito o relato est\u00e1 clara? Sim 2. Os t\u00f3picos descritos s\u00e3o realmente importantes para compor o relato? Sim <p> Tabela 6: Checklist Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: Artur Jackson e Lucas, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <p>Caracter\u00edsticas Gerais: Pontos espec\u00edficos:</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados Finais","text":"Ap\u00f3s an\u00e1lise de todas as verifica\u00e7\u00f5es realizadas, identificamos alguns aspectos no trabalho que podem ser aprimorados para elevar sua qualidade de entrega. Vale ressaltar que a maioria dos erros est\u00e1 associada a quest\u00f5es estruturais do documento envolvendo sua completude como: t\u00f3picos faltando, erros ortogr\u00e1ficos e alguns links para entrevistas faltando. Nesse contexto, acreditamos que as corre\u00e7\u00f5es dos itens destacados em cada verifica\u00e7\u00e3o resultaram em melhorias significativas."},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o dos problemas encontrados nos artefatos, foram feitas as devidas corre\u00e7\u00f5es que podem ser acessadas neste v\u00eddeo</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega7/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson e Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha o processo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 do grupo 5 (BRB Mobilidade), destacando as etapas, metodologias e resultados. A verifica\u00e7\u00e3o inclui revis\u00f5es de c\u00f3digo, testes e an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o para assegurar a conformidade com requisitos. O relat\u00f3rio abrange descobertas positivas e \u00e1reas que podem necessitar ajustes, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente do estado dos artefatos verificados. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o detalhada com um checklist abrangente para avaliar a execu\u00e7\u00e3o correta dos artefatos da entrega 8. Buscamos identificar desvios dos padr\u00f5es, garantindo que cada elemento siga as diretrizes e assegurando a qualidade. A metodologia visa n\u00e3o s\u00f3 detectar erros, mas validar a conformidade com requisitos espec\u00edficos. Cada item no checklist \u00e9 considerado cuidadosamente, abrangendo desde a consist\u00eancia do c\u00f3digo at\u00e9 a precis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Assim, a verifica\u00e7\u00e3o destaca a import\u00e2ncia da conformidade e da qualidade dos artefatos, contribuindo para atender aos padr\u00f5es e expectativas estabelecidos. </p> <p>O artefato a ser verificado \u00e9:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#link-para-os-videos-de-verificacao-e-documento-com-as-verificacao-individuais","title":"Link para os v\u00eddeos de verifica\u00e7\u00e3o e documento com as verifica\u00e7\u00e3o individuais:","text":"<ul> <li> <p>V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o individual Juan Pablo aqui.</p> </li> <li> <p>Documento com as verifica\u00e7\u00f5es individuais aqui.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#checklist-geral-do-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Checklist Geral do Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"Item Resposta 1. Os textos est\u00e3o com alinhamento justificado? N\u00e3o 2. As tabelas e imagens possuem t\u00edtulo e fonte? Sim 3. Algum erro ortogr\u00e1fico foi encontrado? Sim 4. Apresenta refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou bibliografia? Sim 5. Possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim <p> Tabela 1: Checklist geral do artefato resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: Juan Pablo, 2023).</p> <p></p> Item Resposta 1. \u00c9 definido um escopo paras entevistas? Sim 2. O documento apresenta os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es ou os links para elas? Sim 3. As respostas obtidas foram apresentadas ? Sim 4. Foi feita uma an\u00e1lise com base nos resultados para cada artefato verificado? Sim 5. Todos integrantes preencheram e atualizaram o escopo da entrevista Sim 6. Todos entrevistados t\u00eam os seus feedbacks apresentados? N\u00e3o 7. Foi feita um replanejamento de projeto? Sim 8. O artefato foi encerrado com uma conclus\u00e3o? Sim <p> Tabela 2: Checklist Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: Juan Pablo, 2023).</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Caracter\u00edsticas Gerais:</li> </ul> <p>- Erro ortogr\u00e1fico em \u201cdispozi\u00e7\u00e3o\u201d, que deveria ser disposi\u00e7\u00e3o na tabela de escopo de entrevista, ID 3 e que s\u00e3o utilizadas por todos os integrantes nas entrevistas, assim, continuando o erro. </p> <p>- Todas as fontes n\u00e3o est\u00e3o alinhadas com as tabelas, t\u00e3o pouco est\u00e3o padronizadas.      </p> <p>- N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que se referem ao uso das interfaces do site brb mobilidade para realizar a tarefas de prototipa\u00e7\u00e3o.      </p> <p>- As entrevistadas Carolina e Julia por Artur Jackson n\u00e3o possuem feedback.      </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#resultados-finais","title":"Resultados Finais","text":"<p>Os elementos vinculados \u00e0 Entrega 8 foram submetidos a uma minuciosa verifica\u00e7\u00e3o, adotando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o em conjunto com uma checklist abrangente. O relat\u00f3rio de resultados referente ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade recebeu avalia\u00e7\u00e3o global positiva, destacando-se pela clareza na defini\u00e7\u00e3o de objetivos e m\u00e9todos. Contudo, identificou-se a necessidade de implementar melhorias espec\u00edficas, especialmente no que tange \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p> Num resumo abrangente, os artefatos apresentam uma estrutura robusta, incorporando de maneira eficaz as boas pr\u00e1ticas de design centrado no usu\u00e1rio. Est\u00e3o, assim, prontos para dar continuidade \u00e0 pr\u00f3xima fase de desenvolvimento, sendo que a aten\u00e7\u00e3o a ajustes pontuais \u00e9 reconhecida como uma oportunidade para elevar ainda mais a qualidade do trabalho de maneira geral. Essa abordagem refinada visa assegurar n\u00e3o apenas a conformidade, mas tamb\u00e9m a otimiza\u00e7\u00e3o constante no desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise aprofundada dos problemas identificados nos artefatos, procedemos com as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aprimorar a qualidade e a precis\u00e3o do trabalho. As altera\u00e7\u00f5es efetuadas visam endere\u00e7ar de maneira abrangente as quest\u00f5es apontadas durante a revis\u00e3o. Para uma compreens\u00e3o mais visual e elucidativa das modifica\u00e7\u00f5es realizadas, convido voc\u00ea a acessar os v\u00eddeos que disponibilizamos abaixo: </p> <ul> <li> <p>corre\u00e7\u00e3o-1</p> </li> <li> <p>revis\u00e3o em par</p> </li> <li> <p>corre\u00e7\u00e3o-2</p> </li> </ul> <p>Nestes v\u00eddeos informativos, apresentamos detalhadamente as \u00e1reas espec\u00edficas que foram revistas e as melhorias implementadas. \u00c9 uma oportunidade para compreender n\u00e3o apenas as corre\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m o contexto e a l\u00f3gica por tr\u00e1s dessas a\u00e7\u00f5es. Acreditamos que essa abordagem transparente contribui para a compreens\u00e3o hol\u00edstica do processo de revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos, promovendo uma maior clareza e transpar\u00eancia no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"verificacao/Grupo_05/Entrega_8/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plataforma BRB Mobilidade: https://mobilidade.brb.com.br. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases mais cruciais durante o desenvolvimento de um projeto. Nesta fase, os elementos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos especificados. Portanto, este texto descreve o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos na etapa 02 do projeto. Essa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com o grupo 06 (CAESB)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optamos por utilizar a abordagem da inspe\u00e7\u00e3o para a verifica\u00e7\u00e3o. Essa metodologia, inicialmente desenvolvida por Fagan na IBM em 1976 para an\u00e1lise de c\u00f3digos de software, consiste em uma revis\u00e3o formal dos elementos produzidos com o objetivo de identificar poss\u00edveis defeitos. Durante essa revis\u00e3o, seguimos uma lista de verifica\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m os defeitos mais comuns, os quais devem ser identificados, analisados e classificados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Vamos realizar uma inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o da entrega 2 por meio de um conjunto de perguntas elaboradas para avaliar os artefatos desenvolvidos. Este compilado de quest\u00f5es servir\u00e1 como guia para garantir a qualidade e conformidade dos elementos entregues. Ao abordar aspectos espec\u00edficos relacionados aos artefatos, buscamos n\u00e3o apenas identificar poss\u00edveis \u00e1reas de aprimoramento, mas tamb\u00e9m reconhecer os pontos positivos alcan\u00e7ados nesta fase do projeto. Esta abordagem estruturada e abrangente permitir\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada, contribuindo para a valida\u00e7\u00e3o eficaz da entrega 2 e estabelecendo uma base s\u00f3lida para futuros desenvolvimentos.</p> Perguntas Respostas 1. O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim ou N\u00e3o 2. O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 Sim ou N\u00e3o 3.  Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas com os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim ou N\u00e3o 4. O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim ou N\u00e3o 5. Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? Sim ou N\u00e3o 6. As personas s\u00e3o definidas a partir dos dados do perfil do usu\u00e1rio? Sim ou N\u00e3o 7. As personas possuem: identidade: nome e sobrenome; idade e dados demogr\u00e1ficos; foto; status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou representa um anti usu\u00e1rio do seu sistema; objetivos; habilidades; tarefas; relacionamentos; requisitos; expectativas; Sim ou N\u00e3o 8. Possue o elenco de personas? ? Sim ou N\u00e3o 9. A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada ? Sim ou N\u00e3o 10.  Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? Sim ou N\u00e3o 11. Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim ou N\u00e3o 12. Foi utilizada alguma tecnica a mais, que nao est\u00e1 presente no livro ? Sim ou N\u00e3o 13.  Os cen\u00e1rios possuem todas as caracteristicas necess\u00e1rias solictadas? Sim ou N\u00e3o <p> Tabela 1: Checklist (Fonte: Amanda Abreu, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Avaliador Revisor Amanda Abreu Arthur Sousa <p> Tabela 2: Cronograma (Fonte: Amanda Abreu, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Amanda Abreu Arthur Sousa"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/","title":"Resultado","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 06 na Etapa 02 do projeto, apresentamos os resultados desta avalia\u00e7\u00e3o. A abordagem escolhida para a verifica\u00e7\u00e3o foi a inspe\u00e7\u00e3o, seguindo a metodologia desenvolvida por Fagan, que se mostrou eficaz na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis defeitos nos elementos produzidos. O foco dessa valida\u00e7\u00e3o foi garantir que os artefatos atendessem aos requisitos especificados e mantivessem um alto padr\u00e3o de qualidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/#resultado-da-inspecao","title":"Resultado da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela de checklist, apresentada como guia durante a inspe\u00e7\u00e3o, revelou pontos positivos e negativos. Cada pergunta abordou aspectos espec\u00edficos dos artefatos, desde o cumprimento do cronograma at\u00e9 a adequa\u00e7\u00e3o \u00e9tica nas pesquisas envolvendo usu\u00e1rios. Os resultados, expressos em \"Sim\" ou \"N\u00e3o\", forneceram uma vis\u00e3o clara do estado de cada componente avaliado.</p> Perguntas Respostas 1. O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 2. O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 Sim 3.  Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas com os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim 4. O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 5. Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? N\u00e3o 6. As personas s\u00e3o definidas a partir dos dados do perfil do usu\u00e1rio? Sim 7. As personas possuem: identidade: nome e sobrenome; idade e dados demogr\u00e1ficos; foto; status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou representa um anti usu\u00e1rio do seu sistema; objetivos; habilidades; tarefas; relacionamentos; requisitos; expectativas; Sim 8. Possue o elenco de personas? ? Sim 9. A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada ? Sim 10.  Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? Sim 11. Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim 12. Foi utilizada alguma tecnica a mais, que nao est\u00e1 presente no livro ? Sim 13.  Os cen\u00e1rios possuem todas as caracteristicas necess\u00e1rias solictadas? Sim <p> Tabela 1: Checklist (Fonte: Amanda Abreu, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>O projeto seguiu um cronograma bem estruturado, registrando claramente quem foi respons\u00e1vel por cada artefato e atividade.</p> <ul> <li> <p>Incluindo as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>O perfil do usu\u00e1rio foi abordado de maneira abrangente no cap\u00edtulo 8, considerando categorias como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias. </p> </li> <li> <p>Aspectos \u00e9ticos foram cuidadosamente considerados, incorporando os quatro princ\u00edpios fundamentais. </p> </li> <li> <p>O termo de consentimento livre e esclarecido foi obtido dos participantes. Apesar de terem utilizado apenas formul\u00e1rios para coleta de dados, as personas foram adequadamente desenvolvidas a partir do perfil do usu\u00e1rio, incluindo identidade, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas. </p> </li> <li> <p>O elenco de personas foi justificado e os cen\u00e1rios foram bem elaborados, abrangendo ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es e eventos. </p> </li> <li> <p>A an\u00e1lise de tarefas foi detalhada, com cada membro da equipe especificando pelo menos uma funcionalidade do sistema. Duas t\u00e9cnicas (HTA, CTT), foram empregadas para especificar as tarefas, evidenciando uma abordagem abrangente e s\u00f3lida no desenvolvimento do projeto.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega2/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Amanda Abreu Arthur Sousa"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um ponto crucial no decorrer do desenvolvimento de um projeto. Durante esse est\u00e1gio, os elementos produzidos passam por uma an\u00e1lise detalhada para garantir sua conformidade com os requisitos estabelecidos. Dessa forma, o presente texto aborda a organiza\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos na primeira etapa do projeto, sendo essa avalia\u00e7\u00e3o conduzida em colabora\u00e7\u00e3o com o grupo 06 (CAESB).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma inspe\u00e7\u00e3o utilizando a abordagem proposta por Fagan, um checklist que contempla os erros mais frequentes identificados, analisados e classificados em projetos. Embora inicialmente concebido para a revis\u00e3o de c\u00f3digos, esse m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o pode ser aplicado em diversos contextos. Seu objetivo principal \u00e9 aprimorar a qualidade do software ou produto, destacando-se pela detec\u00e7\u00e3o precoce e eficaz de erros e defeitos. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida entre os t\u00f3picos de avalia\u00e7\u00e3o: Cronograma (planejado e realizado), S\u00edtios avaliados, Ferramentas e Processo de Design. Os checklists para cada um dos t\u00f3picos est\u00e3o listados nas tabelas 1 a 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Perguntas Respostas 1. O cronograma engloba todos as atividades da mat\u00e9ria? Sim ou N\u00e3o 2. Cada atividade do cronograma est\u00e1 vinculada a um membro? Sim ou N\u00e3o 3. Cada atividade do cronograma possui uma data de desenvolvimento, revis\u00e3o, autor e revisor? Sim ou N\u00e3o 4. O cronograma possui a atividade de grava\u00e7\u00e3o da entrega? Sim ou N\u00e3o 5. O cronograma engloba as atividades planejadas e executadas? Sim ou N\u00e3o 6. O cronograma possui revisores diferentes dos autores? Sim ou N\u00e3o <p> Tabela 1: Checklist do Cronograma (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Perguntas Respostas 1. As ferramentas est\u00e3o listadas de forma clara? Sim ou N\u00e3o 2. As ferramentas possuem sua funcionalidade espec\u00edfica? Sim ou N\u00e3o 3. As ferramentas est\u00e3o de acordo com as utilizadas no projeto? Sim ou N\u00e3o 4. As ferramentas possuem os links de disponibilidade atrelados? Sim ou N\u00e3o <p> Tabela 2: Checklist das ferramentas do projeto (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#sitios-avaliados","title":"S\u00edtios avaliados","text":"Perguntas Respostas 1. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram definidos? Sim ou N\u00e3o 2. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada s\u00edtio foram apresentados? Sim ou N\u00e3o 3. Os links dos sites est\u00e3o disponibilizados? Sim ou N\u00e3o 4. O motivo da escolha do s\u00edtio foi definido? Sim ou N\u00e3o 5. As avalia\u00e7\u00f5es possuem imagens para ilustra\u00e7\u00e3o? Sim ou N\u00e3o <p> Tabela 3: Checklist dos S\u00edtios avaliados (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#processo-de-design","title":"Processo de Design","text":"Perguntas Respostas 1. Os ciclos de vida foram detalhados de forma clara? Sim ou N\u00e3o 2. As fases do ciclo de vida foram detalhadas? Sim ou N\u00e3o 3. A escolha do ciclo de vida foi justificada? Sim ou N\u00e3o 4. O ciclo de vida \u00e9 condizente com o projeto? Sim ou N\u00e3o <p> Tabela 4: Checklist do Processo de Design (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#cronograma_1","title":"Cronograma","text":"Avaliador Revisor Felipe Hansen Amanda Abreu <p> Tabela 2: Cronograma (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Hansen"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/","title":"Resultado","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s definir a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o no planejamento, foi posta em pr\u00e1tica a verifica\u00e7\u00e3o da entrega 1 do Grupo 6 atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. Esse m\u00e9todo foi indicado por ser eficaz na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis defeitos nos elementos produzidos. Dessa forma busca-se grantir que os cronogramas planejados e executados, as ferramentas, os s\u00edtios avaliados e o processo de design estejam de acordo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#resultado-da-inspecao","title":"Resultado da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os checklists representados nos tabelas de 1 a 4 avaliam os artefatos para identificar os pontos positivos e negativos. Cada pergunta busca verificar aspectos espec\u00edficos de cada artefatos e o checklist fornece uma vis\u00e3o clara do estado de cada componente avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Perguntas Respostas 1. O cronograma engloba todos as atividades da mat\u00e9ria? Sim 2. Cada atividade do cronograma est\u00e1 vinculada a um membro? Sim 3. Cada atividade do cronograma possui uma data de desenvolvimento e de revis\u00e3o, autor e revisor? Sim 4. O cronograma possui a atividade de grava\u00e7\u00e3o da entrega? Sim 5. O cronograma engloba as atividades planejadas e executadas? Sim 6. O cronograma possui revisores diferentes dos autores? Sim <p> Tabela 1: Checklist do Cronograma (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Perguntas Respostas 1. As ferramentas est\u00e3o listadas de forma clara? Sim 2. As ferramentas possuem sua finalidade espec\u00edfica? Sim 3. As ferramentas est\u00e3o de acordo com as utilizadas no projeto? N\u00e3o 4. As ferramentas possuem os links de disponibilidade atrelados? N\u00e3o <p> Tabela 2: Checklist das ferramentas do projeto (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#sitios-avaliados","title":"S\u00edtios avaliados","text":"Perguntas Respostas 1. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram definidos? Sim 2. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada s\u00edtio foram apresentados? Sim 3. Os links dos sites est\u00e3o disponibilizados? Sim 4. O motivo da escolha do s\u00edtio foi definido? N\u00e3o 5. As avalia\u00e7\u00f5es possuem imagens para ilustra\u00e7\u00e3o? N\u00e3o <p> Tabela 3: Checklist dos S\u00edtios avaliados (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#processo-de-design","title":"Processo de Design","text":"Perguntas Respostas 1. Os ciclos de vida foram detalhados de forma clara? Sim 2. As fases do ciclo de vida foram detalhadas? Sim 3. A escolha do ciclo de vida foi justificada? Sim 4. O ciclo de vida \u00e9 condizente com o projeto? Sim <p> Tabela 4: Checklist do Processo de Design (Fonte: Felipe Hansen, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>Ap\u00f3s analisar a entrega 1 do grupo 6 por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, \u00e9 evidente que o grupo conseguiu elaborar um cronograma abrangente, bem organizado e completo para o semestre. Al\u00e9m disso, listaram diversas ferramentas relevantes para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, sendo percept\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o em algumas tarefas. Contudo, \u00e9 importante mencionar que os links de acesso a essas ferramentas n\u00e3o foram disponibilizados, e a ferramenta utilizada para a constru\u00e7\u00e3o do heat map n\u00e3o foi explicitada.</p> <p>No que diz respeito aos s\u00edtios avaliados, o processo de avalia\u00e7\u00e3o foi apresentado de maneira clara, mas a escolha do site espec\u00edfico entre os demais n\u00e3o foi devidamente justificada. Por fim, destaca-se que o processo de design foi estruturado de forma competente, com ciclos de vida detalhados e a escolha justificada de maneira convincente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_1/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Hansen"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o assume um papel fundamental no processo de desenvolvimento de um projeto, uma vez que se destina a analisar os artefatos criados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Consequentemente, este documento descreve o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos gerados pelo grupo 6 na terceira fase do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este artefato tem como objetivo planejar como ser\u00e3o verificados os artefatos desenvolvidos pelo grupo 6 na etapa 3 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A estrat\u00e9gia de verifica\u00e7\u00e3o utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o. Que foi proposta por Fagan (1976), onde atrav\u00e9s de uma checklist buscaremos encontrar defeitos e os mesmos ser\u00e3o classificados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos da inspe\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes produzidos pelo grupo 6:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios gerais do projeto na vers\u00e3o 1.1 de 22/10/2023</li> <li>Metas de usabilidade na vers\u00e3o 1.1 de 20/10/2023</li> <li>Caracter\u00edsticas gerais da plataforma na vers\u00e3o 1.2 de 20/10/2023</li> <li>Guia de estilo na vers\u00e3o 1.1 de 21/10/2023</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os crit\u00e9rios utilizados nos checklists foram constru\u00eddos levando em conta padr\u00f5es esperados que estivessem nas entregas de cada artefato da disciplina.</p> <p>A seguir s\u00e3o apresentados os checklists sobre cada artefato da entrega do grupo 6, come\u00e7ando pela tabela 1 que \u00e9 um checklist geral sobre os artefatos.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato dos Princ\u00edpios Gerais</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Princ\u00edpios Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? - - 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? - - 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? - - 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? - - 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? - - 10 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? - - 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? - - 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? - - 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? - - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#caracteristicas-gerais","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato das Caracter\u00edsticas Gerais, ela foi constru\u00edda tendo como base o livro texto Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da autoria de Bruno Silva e Simone Barbosa</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o artefato de Caracter\u00edsticas Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 S\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto ? - - 6 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma ? - - 7 S\u00e3o identificados os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma ? - - 8 S\u00e3o identificadas as funcionalidades da plataforma ? - - 9 S\u00e3o identificadas as tecnologias que foram utilizadas ? - - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0s metas de usabilidade, que foi constru\u00edda com base no livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Bruno Silva e Simone Barbosa, usando especificamente o cap\u00edtulo 4.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o artefato de Metas de Usabilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 \u00c9 possivel identificar de forma clara as metas almejadas no projeto? - - 6 H\u00e1 algum indicador de interesse baseado no desempenho dos usu\u00e1rios? - - 7 As metas foram definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio? - - 8 Foram definidas as usabilidades em 6 metas? - - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato de guia de estilo, ela foi constru\u00edda tendo como base o no livro texto Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da autoria de Bruno Silva e Simone Barbosa</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o artefato de Guia de Estilo.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? - - 5.1 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? - - 5.2 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? - - 5.3 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilos? - - 5.4 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? - - 5.5 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? - - 6 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? - - 6.1 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? - - 7 Existe um t\u00f3pico de Elementos de interface? - - 7.1 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? - - 7.2 Existe um subt\u00f3pico de janelas? - - 7.3 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? - - 7.4 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? - - 7.5 Existe um subt\u00f3pico de cores? - - 7.6 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? - - 8 Existe um t\u00f3pico de Elementos de intera\u00e7\u00e3o? - - 8.1 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? - - 8.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? - - 8.3 Existe um subt\u00f3pico de aceleradores (teclas de atalho)? - - 9 Existe um t\u00f3pico de Elementos de a\u00e7\u00e3o? - - 9.1 Existe um subt\u00f3pico de preenchimento de campos? - - 9.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o? - - 9.3 Existe um subt\u00f3pico de ativa\u00e7\u00e3o? - - 10 Existe um t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? - - 10.1 Existe um subt\u00f3pico de terminologia? - - 10.2 Existe um subt\u00f3pico de tipos de tela (para tarefas comuns)? - - 10.3 Existe um subt\u00f3pico de sequ\u00eancias de di\u00e1logos? - - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio do Grupo 6 - Caesb da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/&gt;. Acesso em: 13 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson Lucas"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/","title":"Resultado","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar o resultado da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo grupo 6 na etapa 3 do projeto. Seguindo o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 feito anteriormente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Seguindo o planejamento de verifica\u00e7\u00e3o foram utilizados 5 checklists para fazer a inspe\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo grupo 6. Onde a tabela 1 apresenta cr\u00edterios que devem existir em todos os artefatos. J\u00e1 as tabelas 2, 3, 4 e 5 apresentam os checklists dos artefatos de Principios gerais, caracteristicas da plataforma, metas de usabilidade e guia de estilo respectivamente.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 Os artefatos possuem hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o As imagens dos artefatos de Principios Gerais e Metas de Usabilidade possuem legenda e fonte, mas n\u00e3o s\u00e3o chamados no texto <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Princ\u00edpios Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim - 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? Sim - 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim - 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim - 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ?                      S\u00e3o apresentadas as metas almejadas no projeto? Sim - 10 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? Sim - 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim - 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim - 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? Sim - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o artefato de Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 S\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto ? Sim \u00c9 descrito apenas os navegadores compat\u00edveis com a plataforma 6 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma ? Sim - 7 S\u00e3o identificados os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma ? Sim - 8 S\u00e3o identificadas as funcionalidades da plataforma ? Sim - 9 S\u00e3o identificadas as tecnologias que foram utilizadas ? Sim - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o artefato de Metas de Usabilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 \u00c9 possivel identificar de forma clara as metas almejadas no projeto? N\u00e3o Existe um t\u00f3pico de metas almejadas mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identifar qual escolheram para o projeto 6 H\u00e1 algum indicador de interesse baseado no desempenho dos usu\u00e1rios? Sim - 7 As metas foram definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio? Sim - 8 Foram definidas as usabilidades em 6 metas? Sim - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o artefato de Guia de Estilo.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 5 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 5.1 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? Sim - 5.2 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? Sim - 5.3 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilos? Sim - 5.4 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? Sim - 5.5 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? Sim - 6 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? Sim - 6.1 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? N\u00e3o N\u00e3o existe o subt\u00f3pico, mas \u00e9 descrito sobre o ambiente de trabalho do usu\u00e1rio no t\u00f3pico acima 7 Existe um t\u00f3pico de Elementos de interface? Sim - 7.1 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? Sim - 7.2 Existe um subt\u00f3pico de janelas? N\u00e3o - 7.3 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? N\u00e3o N\u00e3o existe o subt\u00f3pico, mas h\u00e1 uma janela do figma onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar a representa\u00e7\u00e3o do elemento 7.4 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? N\u00e3o N\u00e3o existe o subt\u00f3pico, mas h\u00e1 uma janela do figma onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar a representa\u00e7\u00e3o do elemento 7.5 Existe um subt\u00f3pico de cores? N\u00e3o N\u00e3o existe o subt\u00f3pico, mas h\u00e1 uma janela do figma onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar a representa\u00e7\u00e3o do elemento 7.6 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 8 Existe um t\u00f3pico de Elementos de intera\u00e7\u00e3o? Sim - 8.1 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? Sim - 8.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? Sim - 8.3 Existe um subt\u00f3pico de aceleradores (teclas de atalho)? Sim - 9 Existe um t\u00f3pico de Elementos de a\u00e7\u00e3o? Sim - 9.1 Existe um subt\u00f3pico de preenchimento de campos? Sim - 9.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o? Sim - 9.3 Existe um subt\u00f3pico de ativa\u00e7\u00e3o? Sim - 10 Existe um t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? Sim - 10.1 Existe um subt\u00f3pico de terminologia? Sim - 10.2 Existe um subt\u00f3pico de tipos de tela (para tarefas comuns)? Sim - 10.3 Existe um subt\u00f3pico de sequ\u00eancias de di\u00e1logos? Sim - <p>Fonte: Artur Jackson, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Os problemas encontrados podem ser classificados em Erro cr\u00edtico, Erro maior e Erro menor. Onde o cr\u00edtico compromete significamente a qualidade do artefato. O maior afeta a clareza, precis\u00e3o ou completude do documento. Por \u00faltimo, o erro menor n\u00e3o compremete quest\u00f5es como compreens\u00e3o e clareza geral do documento, mas sim s\u00e3o erros de formata\u00e7\u00e3o, gram\u00e1tica e estrutura\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#erros-criticos-identificados","title":"Erros cr\u00edticos identificados:","text":"<p>N\u00e3o foi identificado nenhum erro cr\u00edtico.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#erros-maiores-identificados","title":"Erros maiores identificados:","text":"<ul> <li>Tabela 3, ID 5: h\u00e1 uma falta de caracter\u00edsticas da plataforma, dado que s\u00f3 nos \u00e9 apresentado os navegadores compat\u00edveis.</li> <li> <p>Tabela 4, ID 5: N\u00e3o \u00e9 apresentado de forma clara as metas escolhidas para o projeto.</p> </li> <li> <p>Tabela 5, ID 7.3, 7.4 e 7.5 Apesar de ter a representa\u00e7\u00e3o dos elementos no figma, n\u00e3o h\u00e1 um subt\u00f3pico descrevendo claramente cada elemento.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#erros-menores-identificados","title":"Erros menores identificados:","text":"<ul> <li>Tabela 1, ID 4: imagens n\u00e3o s\u00e3o chamados no texto dos artefatos Principios Gerais e Metas de Usabilidade</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>Com base na verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 6 na etapa 3 do projeto, seguindo o planejamento preestabelecido, foram identificados alguns pontos importantes que merecem aten\u00e7\u00e3o.</p> <p>Durante a inspe\u00e7\u00e3o, identificou-se que os artefatos atendem a muitos dos crit\u00e9rios estabelecidos nos checklists. No entanto, foram identificados alguns problemas que podem ser classificados como erros maiores e menores.</p> <p>N\u00e3o foram identificados erros cr\u00edticos, o que \u00e9 positivo para a qualidade geral dos artefatos.</p> <p>Recomenda-se que as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sejam realizadas, especialmente no que diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o clara das metas escolhidas, \u00e0 descri\u00e7\u00e3o completa dos elementos no Guia de Estilo e \u00e0 inclus\u00e3o adequada de caracter\u00edsticas da plataforma.</p> <p>Essas considera\u00e7\u00f5es finais visam ressaltar os pontos de destaque na verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos e proporcionar orienta\u00e7\u00f5es para aprimorar a qualidade e a efic\u00e1cia do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio do Grupo 6 - Caesb da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/&gt;. Acesso em: 13 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_3/resultado/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o 1.1 14/11/2023 Erros identificado e considera\u00e7\u00f5es finais Artur Jackson Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/","title":"Planejamento 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o assume um papel fundamental no processo de desenvolvimento de um projeto, uma vez que se destina a analisar os artefatos criados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Consequentemente, este documento descreve o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos gerados pelo grupo 6 na quarta fase do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este artefato desempenha um papel crucial ao estabelecer, de maneira detalhada e estrat\u00e9gica, o planejamento abrangente para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos meticulosamente elaborados pelo grupo 6 durante a fase 4 do projeto. Ao delinear os procedimentos, crit\u00e9rios e estrat\u00e9gias espec\u00edficas a serem empregados nesta etapa, busca-se n\u00e3o apenas garantir a conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos, mas tamb\u00e9m assegurar a efic\u00e1cia e a qualidade intr\u00ednseca de cada artefato desenvolvido. Este processo de planejamento n\u00e3o apenas delineia as diretrizes para a verifica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m serve como uma ferramenta essencial para otimizar a execu\u00e7\u00e3o e o acompanhamento, promovendo uma abordagem sistem\u00e1tica e bem fundamentada para a avalia\u00e7\u00e3o bem-sucedida dos resultados obtidos pelo grupo 6 no decorrer da etapa 4 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A estrat\u00e9gia de verifica\u00e7\u00e3o adotada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o, um m\u00e9todo proposto por Fagan em 1976, que se fundamenta na utiliza\u00e7\u00e3o de checklists detalhadas. Mediante esta abordagem, empenharemos esfor\u00e7os na identifica\u00e7\u00e3o minuciosa de eventuais defeitos nos artefatos em quest\u00e3o. A partir da aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da checklist, ser\u00e1 poss\u00edvel n\u00e3o apenas detectar, mas tamb\u00e9m classificar de maneira precisa e sistem\u00e1tica os defeitos identificados. Este procedimento, pautado na metodologia de Fagan, representa um meio eficaz de promover a qualidade intr\u00ednseca dos artefatos, fornecendo uma base estruturada para a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o proativa de poss\u00edveis falhas, contribuindo assim para a robustez e confiabilidade do processo de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos da inspe\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes produzidos pelo grupo 6:</p> <ul> <li>Planejamento</li> <li>DECIDE</li> <li>Planejamento do Teste Piloto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os crit\u00e9rios meticulosamente empregados nos checklists foram meticulosamente concebidos, levando em considera\u00e7\u00e3o os padr\u00f5es e requisitos esperados que deveriam estar intrinsecamente incorporados em cada entrega dos artefatos pertinentes \u00e0 disciplina em quest\u00e3o. Este processo de constru\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios visa assegurar a qualidade e a conformidade de cada artefato, estabelecendo par\u00e2metros claros e alinhados com as expectativas estabelecidas para garantir um desempenho excepcional e consistente em todas as fases do processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A seguir s\u00e3o apresentados os checklists sobre cada artefato da entrega do grupo 6, come\u00e7ando pela tabela 1 que \u00e9 um checklist geral sobre os artefatos.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Planejamento</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 \u00c9 apresentado o framework DECIDE como base para  a execu\u00e7\u00e3o ? - - 2 \u00c9 apresentado o significado de cada letra (DECIDE) ? <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#decide","title":"DECIDE","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato das DECIDE:</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o artefato DECIDE</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 foi determinado o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o ? - - 2 Foram exploradas perguntas alinhadas aos objetivos, poss\u00edveis respostas e o tipo de pergunta ? - - 3 Foi escolhido um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o ? - - 4 Todos os integrantes identificaram e admnistraram as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o ? - - 5 Dentro dos aspectos \u00e9ticos foi utilizado o termo de consentimento? - - 6 Foi definida a maneira de realizar a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ? - - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente  ao Planejamento do Teste Piloto:</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o artefato planejamento do teste piloto</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foi definido no teste piloto o hor\u00e1rio, local, integrantes e data? - - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio do Grupo 6 - Caesb da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/. Acesso em: 14 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento1Artefato04/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Fause Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/","title":"Planejamento 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o assume um papel fundamental no processo de desenvolvimento de um projeto, uma vez que se destina a analisar os artefatos criados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Consequentemente, este documento descreve o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos gerados pelo grupo 6 na quarta fase do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este artefato desempenha um papel crucial ao estabelecer, de maneira detalhada e estrat\u00e9gica, o planejamento abrangente para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos meticulosamente elaborados pelo grupo 6 durante a fase 4 do projeto. Ao delinear os procedimentos, crit\u00e9rios e estrat\u00e9gias espec\u00edficas a serem empregados nesta etapa, busca-se n\u00e3o apenas garantir a conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos, mas tamb\u00e9m assegurar a efic\u00e1cia e a qualidade intr\u00ednseca de cada artefato desenvolvido. Este processo de planejamento n\u00e3o apenas delineia as diretrizes para a verifica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m serve como uma ferramenta essencial para otimizar a execu\u00e7\u00e3o e o acompanhamento, promovendo uma abordagem sistem\u00e1tica e bem fundamentada para a avalia\u00e7\u00e3o bem-sucedida dos resultados obtidos pelo grupo 6 no decorrer da etapa 4 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A estrat\u00e9gia de verifica\u00e7\u00e3o adotada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o, um m\u00e9todo proposto por Fagan em 1976, que se fundamenta na utiliza\u00e7\u00e3o de checklists detalhadas. Mediante esta abordagem, empenharemos esfor\u00e7os na identifica\u00e7\u00e3o minuciosa de eventuais defeitos nos artefatos em quest\u00e3o. A partir da aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da checklist, ser\u00e1 poss\u00edvel n\u00e3o apenas detectar, mas tamb\u00e9m classificar de maneira precisa e sistem\u00e1tica os defeitos identificados. Este procedimento, pautado na metodologia de Fagan, representa um meio eficaz de promover a qualidade intr\u00ednseca dos artefatos, fornecendo uma base estruturada para a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o proativa de poss\u00edveis falhas, contribuindo assim para a robustez e confiabilidade do processo de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos da inspe\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes produzidos pelo grupo 6:</p> <ul> <li>Metodologia</li> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li> M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#tabela-1-criterios-gerais","title":"Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais","text":"<p>A Tabela 1 apresenta os crit\u00e9rios que devem ser incorporados em todos os artefatos desenvolvidos pelo grupo 6. Esses crit\u00e9rios representam os padr\u00f5es de excel\u00eancia que buscamos alcan\u00e7ar em todos os aspectos do projeto.  <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - 3 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - <p>Fonte: Juan Pablo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#tabela-2-checklist-de-metodologia-interpretacao-e-analise-dos-dados-selecao-dos-participantes-metodo-de-avaliacao","title":"Tabela 2: Checklist de Metodologia, Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados, Sele\u00e7\u00e3o dos participantes, M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos artefatos Metodologia,Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados, Sele\u00e7\u00e3o dos participantes,  M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Planejamento.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foi realizada a decis\u00e3o de uma metodologia a ser utilizida ? - 2 Foi realizado corretamente a selec\u00e7\u00e3o dos participantes respeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos? - 3 Foi escolhido um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? - - 4 Foi realizado o planejamento a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados - <p>Fonte: Juan Pablo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/Planejamento2Artefato04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Fause Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/","title":"Resultado Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de intera\u00e7\u00e3o humano computador tem como principal objetivo analisar de forma ass\u00eddua todos os detalhes dos artefatos para dessa forma avaliar a sua qualidade e encontrar erros e problemas caso esteja presente </p> <p>E por ser t\u00e3o importante este documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard realizado do grupo 6</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#conteudo-esperado","title":"Conte\u00fado esperado","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard realizado do grupo 6, para tal foram utilizadas o checklist presente no plano de ensino da mat\u00e9ria, os feedbacks realizados pelos professores al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o feita pelo Grupo 5 e para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de verifica\u00e7\u00e3o podemos visualizar as tabela abaixo</p> ID Criterios Status 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa Feito 2 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Feito 3 Descreva o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Feito 5 As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o Incompleto 6 As quest\u00f5es \u00e9ticas Feito 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard? Incompleto 8 Cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado com uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Feito 9 A quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? Feito 10 A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 11 Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o N\u00e3o Feito <p> Tabela 1: Perguntas do Checklist de conte\u00fado (Fonte: Fause, 2023).</p> ID Criterios Status 12 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Feito 13 Possui links para os outros artefatos? Feito 14 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Feito 15 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Feito 16 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia no artefato? Feito 17 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Incompleto <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#3-descreva-os-objetivos-da-avaliacao","title":"3 - Descreva o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>as informa\u00e7\u00f5es do objetivo est\u00e3o superficiais</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#5-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"5 - As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>dentro do artefato \u00e9 especificado v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, contudo ainda h\u00e1 a aus\u00eancia de algumas como por exemplo  quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade,equipamentos necess\u00e1rios e etc</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#7-um-cronograma-data-e-horario-e-local-para-realizacao-da-avaliacao-do-storyboard","title":"7 - Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard?","text":"<ul> <li>existe um cronograma contudo as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias n\u00e3o est\u00e3o presente em algumas tabelas, como a data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim e o nome do entrevistado</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#10-a-definicao-do-teste-piloto-e-data-para-realizacao-do-teste-piloto-antes-da-avaliacao","title":"10 - A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>o teste piloto n\u00e3o possui cronograma (data que foi realizado) de forma expl\u00edcita</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#11-os-itens-que-o-avaliador-deve-realizaranotar-durante-a-avaliacaonao-feito","title":"11 - Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o|N\u00e3o Feito","text":"<ul> <li>n\u00e3o \u00e9 citado quais procedimento devem ser realizados caso o usu\u00e1rio de sugest\u00f5es de ideias novas ou liste problemas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#17-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-fonte-e-sao-introduzidas-no-texto","title":"17 - As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto?","text":"<ul> <li>algumas tabelas possuem legendas diferente e n\u00e3o seguem o mesmo padr\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>-Trazer mais informa\u00e7\u00f5es e detalhamento para os conte\u00fados do artefato, como por exemplo o objetivo do Framework DECIDE </p> <p>-Adicionar informa\u00e7\u00f5es omissas dentro do artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o </p> <p>-Completar as tabelas que apresentam informa\u00e7\u00f5es ausentes e incompletas</p> <p>-adicionar mais informa\u00e7\u00f5es sobre o teste piloto</p> <p>-Elencar o passo a passo de  quais procedimento devem ser realizados caso o usu\u00e1rio de sugest\u00f5es de ideias novas ou liste problemas</p> <p>-Padronizar as legendas das tabelas e a formata\u00e7\u00e3o </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT. https://www.abnt.org.br/.</p> <p>Grupo 6 da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Caesb</p> <p>Git pages do Grupo 6 https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 2023. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriPlanejStoryBoard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 10/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do layout Fause Carlos Juan Pablo 1.0 13/11/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da pagina Fause Carlos Juan Pablo"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/","title":"Resultado relatos do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de intera\u00e7\u00e3o humano computador tem como principal objetivo analisar de forma ass\u00eddua todos os detalhes dos artefatos para dessa forma avaliar a sua qualidade e encontrar erros e problemas caso esteja presente </p> <p>E por ser t\u00e3o importante este documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do storyBoard realizado do grupo 6</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#conteudo-esperado","title":"Conte\u00fado esperado","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do storyBoard realizado do grupo 6, para tal foram utilizadas o checklist presente no plano de ensino da mat\u00e9ria, os feedbacks realizados pelos professores al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o feita pelo Grupo 5 e para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de verifica\u00e7\u00e3o podemos visualizar as tabela abaixo</p> <p> Tabela 1: Perguntas do Checklist de conte\u00fado (Fonte: Fause, 2023).</p> Header Another header Yet another header 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Feito 2 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Incompleto 3 Descreva o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? Feito 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Feito 5 Foi apresentado um m\u00e9todo para realiza\u00e7\u00e3o da atividade proposta? Feito 6 As quest\u00f5es \u00e9ticas Feito 7 A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o Feito 8 Um cronograma Feito 9 A respeito dos participantes, foi descrito que ser\u00e1 documentado a experi\u00eancia dos participantes quanto a design? Incompleto 10 Apresenta realiza\u00e7\u00e3o de um teste piloto? Feito 11 A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Feito 12 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios? Incompleto 13 A quantidade de storybords \u00e9 igual ao n\u00famero de integrantes do grupo? Feito 14 Os storyboards avaliados est\u00e1 relacionado uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Feito 15 O planejamento apresenta os resultados obtidos pelo teste piloto? N\u00e3o Feito <p> Tabela 2: Perguntas da formata\u00e7\u00e3o do artefato (Fonte: Fause, 2023).</p> ID Criterios Status 16 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Feito 17 Possui links para os outros artefatos? Feito 18 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Feito 19 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Feito 20 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia no artefato? Feito 21 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Feito"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#9-a-respeito-dos-participantes-foi-descrito-que-sera-documentada-a-experiencia-dos-participantes-quanto-a-design","title":"9 - A respeito dos participantes, foi descrito que ser\u00e1 documentada a experi\u00eancia dos participantes quanto a design?","text":"<ul> <li>falta informa\u00e7\u00f5es de como ser\u00e1 o processo da documenta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do participantes </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#12-o-artefato-identifica-os-recursos-de-mao-de-obra-necessarios-para-conduzir-a-avaliacao-do-storyboard-assim-como-a-preparacao-e-os-equipamentos-necessarios","title":"12 - O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios?","text":"<ul> <li>alguns recursos n\u00e3o s\u00e3o citados ou n\u00e3o apresentam informa\u00e7\u00f5es suficientes</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#15-o-planejamento-apresenta-os-resultados-obtidos-pelo-teste-piloto","title":"15 - O planejamento apresenta os resultados obtidos pelo teste piloto?","text":"<ul> <li>N\u00e3o \u00e9 apresentado os resultados obtidos pelo teste piloto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Adicionar mais informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os processos citados</li> <li>Detalhar os recursos utilizados no processo</li> <li>Adicionar os resultados obtidos pelo teste piloto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT. https://www.abnt.org.br/.</p> <p>Grupo 6 da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Caesb</p> <p>Git pages do Grupo 6 https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Caesb/</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 2023. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/VeriRealtosStoryBoard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 10/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do layout Fause Carlos 2.0 13/11/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da pagina Fause Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/","title":"Resultado 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria, visamos n\u00e3o apenas fornecer uma vis\u00e3o ampla, mas tamb\u00e9m explorar em detalhes os resultados obtidos atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados pelo grupo 6 durante a quarta etapa do projeto. Este relat\u00f3rio destaca n\u00e3o apenas os resultados finais, mas tamb\u00e9m a metodologia precisa empregada para avaliar a conformidade e a qualidade intr\u00ednseca desses artefatos, reafirmando o compromisso com a excel\u00eancia e a efic\u00e1cia em todo o processo de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#resultados-detalhados-da-verificacao","title":"Resultados Detalhados da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao implementar um processo de verifica\u00e7\u00e3o robusto, ancorado em uma checklist especializada cuidadosamente elaborada, nosso objetivo \u00e9 ir al\u00e9m da mera detec\u00e7\u00e3o de defeitos, buscando proporcionar uma an\u00e1lise detalhada e abrangente dos resultados. Este enfoque minucioso n\u00e3o apenas garante a conformidade com os padr\u00f5es predefinidos, mas tamb\u00e9m destaca as \u00e1reas de destaque e os pontos fortes nos artefatos produzidos. A seguir, apresentaremos de forma pormenorizada os dados resultantes dessa verifica\u00e7\u00e3o, oferecendo insights valiosos para aprimorar n\u00e3o apenas a qualidade dos artefatos espec\u00edficos, mas tamb\u00e9m o processo geral de desenvolvimento do grupo 6 nesta fase do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#tabela-1-criterios-gerais","title":"Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais","text":"<p>A Tabela 1 apresenta os crit\u00e9rios que devem ser incorporados em todos os artefatos desenvolvidos pelo grupo 6. Esses crit\u00e9rios representam os padr\u00f5es de excel\u00eancia que buscamos alcan\u00e7ar em todos os aspectos do projeto.  <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? \u2705 - 3 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? \u2705 - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#tabela-2-planejamento","title":"Tabela 2: Planejamento","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Planejamento</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 \u00c9 apresentado o framework DECIDE como base para  a execu\u00e7\u00e3o ? \u2705 - 2 \u00c9 apresentado o significado de cada letra (DECIDE) ? \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#decide","title":"DECIDE","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato das DECIDE:</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o artefato DECIDE</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 foi determinado o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o ? \u2705 - 2 Foram exploradas perguntas alinhadas aos objetivos, poss\u00edveis respostas e o tipo de pergunta ? \u2705 - 3 Foi escolhido um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o ? \u2705 - 4 Todos os integrantes identificaram e admnistraram as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o ? \u274c Apenas o integrante Leandro Almeida 5 Dentro dos aspectos \u00e9ticos foi utilizado o termo de consentimento? \u2705 - 6 Foi definida a maneira de realizar a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ? \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente  ao Planejamento do Teste Piloto:</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o artefato planejamento do teste piloto</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foi definido no teste piloto o hor\u00e1rio, local, integrantes e data? \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>O grupo 06 surpreendeu positivamente na entrega 04, evidenciando um desempenho exemplar com artefatos meticulosamente estruturados e uma apresenta\u00e7\u00e3o que denota excel\u00eancia. A qualidade dos artefatos de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 not\u00e1vel, destacando-se pela clareza dos objetivos delineados, um cronograma estrategicamente planejado, a inclus\u00e3o de um teste piloto abrangente, a considera\u00e7\u00e3o cuidadosa dos aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o e um relato de resultados que enriquece ainda mais a profundidade do trabalho realizado. Essa entrega n\u00e3o apenas atendeu \u00e0s expectativas, mas tamb\u00e9m elevou o padr\u00e3o de excel\u00eancia estabelecido pelo grupo 06, consolidando sua posi\u00e7\u00e3o como um contribuinte significativo para o \u00eaxito do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado1Artefato04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Fause Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/","title":"Resultado 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, nosso principal objetivo \u00e9 apresentar de maneira abrangente e detalhada os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 6 durante a etapa 4 do projeto. Este processo segue estritamente o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#resultados-detalhados-da-verificacao","title":"Resultados Detalhados da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir a qualidade e conformidade dos artefatos produzidos, implementamos um rigoroso processo de verifica\u00e7\u00e3o, fundamentado em 1 checklist especializado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#tabela-1-criterios-gerais","title":"Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais","text":"<p>A Tabela 1 apresenta os crit\u00e9rios que devem ser incorporados em todos os artefatos desenvolvidos pelo grupo 6. Esses crit\u00e9rios representam os padr\u00f5es de excel\u00eancia que buscamos alcan\u00e7ar em todos os aspectos do projeto.  <p>Tabela 1 - Checklist de Itens Gerais dos artefatos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? \u2705 - 3 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizados com autores e revisores? \u2705 - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#tabela-2-checklist-de-metodologia-interpretacao-e-analise-dos-dados-selecao-dos-participantes-metodo-de-avaliacao","title":"Tabela 2: Checklist de Metodologia, Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados, Sele\u00e7\u00e3o dos participantes, M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos artefatos Metodologia,Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados, Sele\u00e7\u00e3o dos participantes,  M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2 - Checklist para o artefato de Planejamento.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foi realizada a decis\u00e3o de uma metodologia a ser utilizida ? \u2705 - 2 Foi realizado corretamente a selec\u00e7\u00e3o dos participantes respeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos? \u2705 - 3 Foi escolhido um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? -\u2705 - 4 Foi realizado o planejamento a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \u2705 - <p>Fonte: Juan Pablo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>O grupo 06 surpreendeu positivamente na entrega 04, evidenciando um desempenho exemplar com artefatos meticulosamente estruturados e uma apresenta\u00e7\u00e3o que denota excel\u00eancia. A qualidade dos artefatos de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 not\u00e1vel, destacando-se pela clareza dos objetivos delineados, um cronograma estrategicamente planejado, a inclus\u00e3o de um teste piloto abrangente, a considera\u00e7\u00e3o cuidadosa dos aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o e um relato de resultados que enriquece ainda mais a profundidade do trabalho realizado. Essa entrega n\u00e3o apenas atendeu \u00e0s expectativas, mas tamb\u00e9m elevou o padr\u00e3o de excel\u00eancia estabelecido pelo grupo 06, consolidando sua posi\u00e7\u00e3o como um contribuinte significativo para o \u00eaxito do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_4/resultado2Artefato04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pablo Fause Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento estabelece um plano abrangente para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 6 na entrega 5 da disciplina de IHC. O seu prop\u00f3sito central \u00e9 fornecer uma estrutura sistem\u00e1tica para a revis\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica dos artefatos produzidos durante a disciplina. Ao definirmos as etapas e processos espec\u00edficos para a verifica\u00e7\u00e3o, buscamos n\u00e3o somente assegurar a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis erros e inconsist\u00eancias, mas tamb\u00e9m, promover a qualidade do trabalho. Este planejamento deve contribuir para a melhoria dos artefatos e alinhamento dentro da equipe de desenvolvimento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Com base no que foi estudado em sala de aula, optamos por utilizar a inspe\u00e7\u00e3o de Fagan para realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. A inspe\u00e7\u00e3o de Fagan \u00e9 um m\u00e9todo formalizado de revis\u00e3o de software desenvolvido por Michael Fagan na d\u00e9cada de 1970, apesar de ter sido desenvolvida pensando em revis\u00e3o de c\u00f3digos, essa t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o pode ser utilizada em diferentes contextos. O m\u00e9todo visa melhorar a qualidade do software/produto por meio da detec\u00e7\u00e3o precoce e eficiente de erros/defeitos. Essa an\u00e1lise \u00e9 conduzida usando uma checklist que enumera os defeitos mais comuns a serem identificados, analisados e classificados. \u00c9 crucial enfatizar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser respons\u00e1vel pela leitura do mesmo. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#inspecao-na-entrega-5","title":"Inspe\u00e7\u00e3o na entrega 5","text":"<p>Levando em considera\u00e7\u00e3o os artefatos elaborados para a entrega 5, que s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard na vers\u00e3o 1.7 de data 08/11/2023</p> </li> <li> <p>O Relato dos Resultados das An\u00e1lises de Tarefas na vers\u00e3o 1.7 de data 08/11/2023</p> </li> <li> <p>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o (n\u00e3o identificada) de data (n\u00e3o identificada)</p> </li> <li> <p>O Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel na vers\u00e3o 1.0 de data 07/11/2023</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#cronograma-de-verificacao","title":"Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o","text":"Data da veriica\u00e7\u00e3o Documento Avaliador 13/11/2023 Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Lucas Lob\u00e3o 13/11/2023 Relato dos Resultados das An\u00e1lises de Tarefas Lucas Lob\u00e3o 13/11/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Arthur Sousa 13/11/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Arthur Sousa <p> Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00f5es (Fonte: Lucas Lob\u00e3o e Arthur Sousa, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> Com base nos checklists utilizados pelo professor para avaliar cada entrega e tamb\u00e9m analisando o trabalho de grupos passados dessa mat\u00e9ria,foi poss\u00edvel identificar uma dire\u00e7\u00e3o na qual poder\u00edamos nos embasar para criar nossa lista de verifica\u00e7\u00e3o. Essa lista apresentada na tabela 1 tem por objetivo detectar erros na documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos e tamb\u00e9m identificar pontos cab\u00edveis de melhora. </p> Perguntas Respostas 1. Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? sim ou N\u00e3o 2. Imagens e tabelas s\u00e3o identificadas com n\u00famero, legenda e fonte? sim ou N\u00e3o 3. As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas nos textos? sim ou N\u00e3o 4. O texto est\u00e1 bem estruturado? sim ou N\u00e3o 5. H\u00e1 um hist\u00f3rico de vers\u00f5es do documento? sim ou N\u00e3o 6. Os documentos apresentam bibliografia? sim ou N\u00e3o 7. Os documentos apresentam Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? sim ou N\u00e3o 8. A metodologia que foi utilizada \u00e9 apresentada? sim ou N\u00e3o 9. H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es duplicadas nos artefatos? sim ou N\u00e3o 10. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem objetivos claros? sim ou N\u00e3o 11. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem um cronograma? sim ou N\u00e3o 12. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem teste piloto? sim ou N\u00e3o 13. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem os aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o? sim ou N\u00e3o 14. Os artefatos de relato de resultados, possuem a avalia\u00e7\u00e3o dos dados? sim ou N\u00e3o 15. Os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis e acess\u00edveis? sim ou N\u00e3o 16. Os relatos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o formatados de maneira padronizada? sim ou N\u00e3o <p> Tabela 1: Checklist (Fonte: Lucas Lob\u00e3o e Arthur Sousa, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lob\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/","title":"Resultado","text":""},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Feita a an\u00e1lise dos artefatos produzidos pelo grupo 06 na entrega 05 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, foi poss\u00edvel identificar pontos que podem ser melhorados e pontos que foram bem executados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#resultado-da-inspecao","title":"Resultado da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no checklist apresentado na tabela 1, podemos ver que o grupo 06 obteve um resultado satisfat\u00f3rio na entrega 05.</p> Perguntas Respostas 1. Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2. Imagens e tabelas s\u00e3o identificadas com n\u00famero, legenda e fonte? N\u00e3o 3. As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas nos textos? Sim 4. O texto est\u00e1 bem estruturado? Sim 5. H\u00e1 um hist\u00f3rico de vers\u00f5es do documento? N\u00e3o 6. Os documentos apresentam bibliografia? Sim 7. Os documentos apresentam Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 8. A metodologia que foi utilizada \u00e9 apresentada? Sim 9. H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es duplicadas nos artefatos? N\u00e3o 10. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem objetivos claros? Sim 11. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem um cronograma? Sim 12. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem teste piloto? Sim 13. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem os aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 14. Os artefatos de relato de resultados, possuem a avalia\u00e7\u00e3o dos dados? sim 15. Os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis e acess\u00edveis? Sim 16. Os relatos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o formatados de maneira padronizada? Sim <p> Tabela 1: Checklist (Fonte: Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#pontos-de-possiveis-melhorias","title":"Pontos de poss\u00edveis melhorias","text":"<ul> <li> <p>Algumas tabelas menores n\u00e3o possuem fonte, como as prensentes no artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Embora colocar fonte possa ficar repetitivo, seria interessante unir as tabelas em uma s\u00f3, para que assim possa ser colocada uma legenda \u00fanica que ajude o leitor a saber de onde vieram tais informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>At\u00e9 o dia 14/11/2023 n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>O grupo 06 apresentou um bom resultado na entrega 05, com os artefatos bem estruturados e com uma boa apresenta\u00e7\u00e3o. Os artefatos de avalia\u00e7\u00e3o possuem objetivos claros, cronograma, teste piloto, aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o e relato de resultados. Os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis e acess\u00edveis e os relatos das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o formatados de maneira padronizada. Apesar dos pontos faltantes mencionados anteriormente, pode-se dizer quer o grupo 06 obteve um resultado satisfat\u00f3rio na entrega 05.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_06/entrega_5/resultado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisores 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sousa"}]}